BnF fr. 684

Table des illustrations

Enluminure pleine page

Une seule enluminure pleine page : 1r.

Enluminure du folio 1r

Scènes de la Création (Genèse) :
Haut : voûte étoilée occupant le cinquième de l'illustration.
Haut gauche : Dieu créant le Soleil et la Lune.
Haut droit : Dieu créant les oiseaux.
Centre : Dieu créant les animaux terrestres (main en signe de bénédiction). À la droite de Dieu, forêt touffue remplie d'animaux tournés vers Dieu (lapin, chameau, lion, singe, cervidé, etc.).
Bas gauche : Dieu créant Adam (main en signe de bénédiction).
Bas droit : Dieu créant les poissons et animaux marins.

Encadrement des scènes de la Création :
Branche autour de laquelle s'enroule une banière avec l'inscription «IN / PRIN/CI/PIO / DE/US / CREA/VIT / CE/LUM / ET / TERRA(M)».

Bordures :
Gauche : bordure mince, feuillage uniquement.
Droite : bordure plus large, principalement du feuillage. Présence d'un perroquet (coin haut) et d'un paon (centre).
Bas : bordure large, principalement du feuillage. Dans les deux coins, présences d'animaux étranges s'apparentant à des gargouilles. Au centre, deux anges tenant chacun un côté d'armoirie. Blasonnement : écu parti ; à gauche d'azur à trois fleurs de lys d'or, au lambel de trois pendants d'argent en chef ; à droite de gueules à sept mâcles d'or.

H(istoires) U(niverselles) 15

Illustrations du manuscrit BnF fr. 684

BnF fr. 684

Table des illustrations

Enluminure pleine page

Une seule enluminure pleine page : 1r.

Enluminure du folio 1r

Scènes de la Création (Genèse) :
Haut : voûte étoilée occupant le cinquième de l'illustration.
Haut gauche : Dieu créant le Soleil et la Lune.
Haut droit : Dieu créant les oiseaux.
Centre : Dieu créant les animaux terrestres (main en signe de bénédiction). À la droite de Dieu, forêt touffue remplie d'animaux tournés vers Dieu (lapin, chameau, lion, singe, cervidé, etc.).
Bas gauche : Dieu créant Adam (main en signe de bénédiction).
Bas droit : Dieu créant les poissons et animaux marins.

Encadrement des scènes de la Création :
Branche autour de laquelle s'enroule une banière avec l'inscription «IN / PRIN/CI/PIO / DE/US / CREA/VIT / CE/LUM / ET / TERRA(M)».

Bordures :
Gauche : bordure mince, feuillage uniquement.
Droite : bordure plus large, principalement du feuillage. Présence d'un perroquet (coin haut) et d'un paon (centre).
Bas : bordure large, principalement du feuillage. Dans les deux coins, présences d'animaux étranges s'apparentant à des gargouilles. Au centre, deux anges tenant chacun un côté d'armoirie. Blasonnement : écu parti ; à gauche d'azur à trois fleurs de lys d'or, au lambel de trois pendants d'argent en chef ; à droite de gueules à sept mâcles d'or.

Fiche rédigée par Raphaëlle Décloître

Corpus

Les textes sur les Neuf Preux
Le Livre des histoires du miroer du monde
La Bouquechardière
La Fleur des histoires

Nouveaux articles

Équipe

À propos du projet

Twitter
Facebook

Pour en savoir plus

Ce projet est publié sous licence Creative Commons Attribution, Partage dans les mêmes conditions 4.0.

Photo: détail, BnF, fr. 328, fol. 32r | Base du design par TEMPLATED

H(istoires) U(niverselles) 15

Le Livre des histoires du miroer du monde

: Transcription du manuscrit BnF, fr. 684

Cy commence le livre nomme le miroer du monde ou quel est contenu plusieurs histoires

occ.: incipit

Gloire honneur louenge Ver tu magnificence soyent au pere au filz et au saint esperit. Une benoi te et glorieuse trinite. Ung dieu tout. puyssant seigneur roy et empereur sou verain pardurable de paradis des cyeulx et de la terre createur pere et sauveur. de toutes chouses. et a la benoite glo rieuse Vierge pucelle sa mere saincte marie nostredame et eulx et leurs benoits et glorieux noms soyent sanctiffiez ser viz amez beneiz et adourez. et a la re verence de toute la benoite court de paradis soyent ces presentes hystoires racontees. De la creacion du monde. Au commencement celuy dieu tout puissant crea le ciel et la terre la mer les eaues les poyssons. les bestes les oyseaulx. les arbres. les estoiles dedens le firmament. le soleil la lune pour don douner?? ner clarte a la terre et a toute creature. Et pource que des anges qui estoient en paradis pour dieu loer honnourer et servir qui estoient clers et luisans sur tou te creature. Ung y ot dyceulx anges qui estoit appele lucifer lequel estoit sur tous bel cler et luisant sen orguilly voult reg ner et estre pareil a dieu. Et attrahi a Luy une partie des anges par quoy dieu les fist trebucher lucifer et ses com plices en labisme denfer ou il sont et seront tourmentes de griefs tourmens Et pour tant horrible est le peche dor gueil et belle vertu est dumilite. Comment dieu crea homme Pour les sieges de paradis rem plir dieu crea homme en la valee debron assez pres de jherusalem. et le fist du lymon de la terre Au cunes escriptures racontent que le premier homme fut fait de vin. par ties de chouses. La premiere partie fut la chair qui fut faicte du lymon de la terre. La seconde partie fut le sang qui fut fait de lamer. La tier ce les yeulx qui furant fais du soleil La quarte les pensees qui furent faictes des nues. La quinte la laine qui fut faicte du vent. La vie les os qui furent fais des pierres. La viie partie cest lame qui fut faicte du sainct esperit. La viiie partie qui est du soleil du monde cest jhesucrist Et pourtant dient les medecins sil ya plus terre il sera paresceux. sil tient de lamer Il sera sages. sil tient du soleil il sera beaux. sil tient du vent il sera yreux sil tient des pierres il sera fort et dur et sera bareteux ou larron sil ya plus de la partie du saint esperit Il sera bel et gracyeux et bien ame et siencieulx Le premier homme fist dieu et forma a son ymage et a sa semblance et luy donna ame sens rayson et le mist en paradis terre stre. Aucuns dient quant il fut for me Il not point de nom Adonc appela nostreseigneur iiii anges ce mot avait été oublié et était dans la marge inférieuresi leur dist alez moy querir nom. Saint michel ala en ori ent et trouva une estoile qui a nom antholin Dont il prinst la premiere letre ce fut a. Gabriel ala en occident et vit une estoile qui a nom disit il prist .D. Raphael ala en aquilon et trouva ar thos dont il prist A. Briel ala en meri diem et trouva lestoile qui a non musi bon si apporta .m. et furent ces iiii letres assemblees et firent adam Pa radis terrestre selon les docteurs cest u ne region en orient advironnees de mer et de montagnes loing de habitacion humaine. Ce lieu est le plus hault de tous aultres lieux quar il attaint de hautesse le chemin de la lune. le plus cler quar illec na nulles nues qui lem peschent le plus bel et delicieulx quar les arbres y sont tousjours vers. et le plus plantureux et riche. quar illec sont toutes manieres darbres delicieux et proufitables a tous leurs fruits. Et si y est le fruit de vie du quel qui en men gut il vit tousjours sans mourir et aussi le fruit de science du quel qui en mangut il scet toutes chouses. Et de celluy manga adam. le plus actrem pe quar fontaines et fluves y sont habundans. et qui sont le commence ment de toutes eaues qui arrousent ycelluy lieu. Et puis descendent en la terre habitable et queurent par tout le monde. Le plus seur car les gens y vivent sans mourir sicomme il appert en enoth et helye. Paradis terrestre est enclous de murs de feu et ya anges qui le gardent que nul ny peut entrer En ce beau paradis nostre seigneur. mist adam nostre premier pere puis sen dormy Adam si prist nostreseigneur. une de ses coustes a tout la chair et en forma e ve nostre premiere mere pour tenir com pagnee a adam et pour avoir lignee Et en sommes tous grans et puissans povres riches sages folz foibles et fors venus. Et dient aucuns que adam ne dormoit pas lors. et combien que. son corps fust en paradis terrestre son esperit estoit ravy ou paradis du ciel. et la vit les seccres de dieu dont il pro phetisa de lacomunccion de dieu et de leglise du deluge qui fut par eaue et. du jugement quil fera par feu et de puis le enseigna a ses enffans Nostreseigneur forma eve de la couste adam et non mie de la teste a fin que elle ne Voulsist estre maitresse. Ne des piez a fin quelle ne. fust trop ville tenue. mais la fist du co ste a fin que lomme la teinst je lis plutôt «tenist»...? chere et je n'arrive pas à identifier le mot, mais dans les autres manuscrits, il s'agit du verbe aimer comme son coste. Comment Adam et eve furent en paradis En ce beau paradis terrestre estoient Adam et eve tous nuds et innocens de experien ce de bien et de mal. Illec fut ordonne ma riage qui fut le premier des sept sacre mens lequel fait moult a honnourer et garder pour la reverence de dieu qui linstitua et pour le benoist lieu ou il fut ordonne pource que quant adam fut ravy en esperit ou paradis du ciel. Il vit la vertu le mistere et la dignite du saint sacrement de mariage. Pource aussi reserva dieu du grant deluge ce ulx qui loyaulment gardoient maria ge. et les aultres furent perilz. Pourtant doncques que la glorieuse vierge marie qui tousjours fut inspiree De la grace de dieu ycelle ordre de mariage voult garder combien quelle eust en cuer et en corps toute virginite ne voult par nostre seigneur jhesucrist prendre en elle chair humaine jucques inques? a tant quelle fust fiancee et soubz le mantel de maria ge voult celer a lennemy le mistere de nostre redempcion et pour echever peche mortel et avoir lignee legitime et pour ce devons moult honnourez et garder ce digne sacrement que nostreseigneur jhesu crist et sa benoite chere mere honnou rerent et garderent Nostreseigneur haban donna a Adam et a eve tous les fruits de paradis terrestre fors seulement ung je lis plutôt «dung», avec un n à rajouter arbre estant ou milleu dicelluy. para dis appelle larbre de vie lequel surmon toit tous les aultres arbres car il es toit sanctifiez de dieu. Celluy arbre leur deffendi nostreseigneur quil ne le touchassent et quilz nen mengassent du fruit car silz en mengoient il mourroient. En celluy paradis estoit adam et eve en joie et en plante de tous biens sans poine. Et ne sentoient mal douleur fain soif froit chault maladie tour ment ne mesaise et eussent este ainsi et toute leur lignee. jusques ala vou lente de dieu se ne fut que par temp tacion dennemy il passerent le com mendement Comment adam mor dy en la pomme Des en nemys denfer qui sont tousjours en agait de faire pecher homme et fem me et de les tempter par maintes mani eres pour faire contre la voulente et commendement de dieu pour le dueil et envie quilz ont de ce que homme et femme sont fais pour remplir les cie ges De paradis dont yceulx ennemys tresbucherent par leur peche. envoie rent lun des plus subtilz deulx pour tempter et decepvoir adam et eve len nemy prist forme de sepent serpent??? a teste de femme et monta en larbre deffendu et apella eve et luy dist. femme sces tu pour quoy dieu vous a deffendu que vous ne mengez du fruit de celluy arbre Eve respondit Pourtant que nous ne mourrions pour avanture. Quant le deable oy la response. Il apperceut quelle seroit de leger deceve. et quelle ne croit pas fermement lors luy dist. Que dieu lavoit deffendu a adam et a elle pource quil les vouloit tousjours tenir en servage et luy dist que silz en mengoient ilz se roient tantoust pareilz a dieu et regnero ient ou ciel comme dieu. et dist a eve quelle en mengast ardiment. Et lors eve qui fut de trop leger courage et convoiteux coru a larbre et en arracha du fruit et mordy dedens. Et aussi tost quelle en ot menge ung morsel elle cou gneut quelle estoit deceue si ot honte et dueil si se pensa quelle decevroit son ma ry si vint a luy et luy dist quil en mengast ardiement lors adam qui fut de trop sim ple courage creut sa femme vint alar bre et print du fruit et mordy dedens et si tost quil ot le morsel ala bouche et il sen ty la saveur il apperceut quil estoit deceu et se clama maleureux pecheur et se prist par la gorge que le morsel ne passat oul tre. Et pource en remenbrance de ce pe che a chaschun chascun ou chaschun? homme ung neud ala gorge lors sen fouy adam tout en plou rant et tout tremblant. dessoubz ung figuier. et en prist des fueilles et en cou vry sa nature et aussi fist eve. Com ment adam fut chassie hors de para dis terrestre Nostreseigneur qui sot que adam et eve avo ient trespasse son commandement. appella adam et luy dist ou es tu Adam respondit tout tramblant Sire je me suis camucie pour paour de vous pource que je estoie nus. dieu dist. O adam qui ta appris que tu estoie nus pour quoy as tu trespasse mon commandement et as convoitie estre mon pareil. et si avoyes asses. Adam dist. Sire ce ma fait eve ma compaigne que vous me donnas tes qui ma deceu. Nostreseigneur dist a eve pour quoy as tu ce fait. Eve dist Sire ce ma fait le serpent. nostreseigneur dist a eve. femme. pource que tu as trespasse mon commen dement et as deceu Adam ton compaignon mon sergent. et que tu as convoitie estre mon pareil. je te mauldy et les enfans que tu eusses euz en joye et en leesce et sens cor rupcion tu les avras en douleur en an goisse et en peril de mort et seras tousjours subgecte a homme toy et ta lignee qui te ressemblera. et vivras en poine et pourrira ton corps. Puis dist a Adam pource que tu as trespasse mon commendement et as obey a ta femme tu usuras ta vie en sueur en poine et en travail. et souffrerras me saise povrete. fain. soif et froit et pourri ras toy. et ta lignee Lors furent adam et eve par le commandement de di eu chases de paradis terrestre et descen dirent en terre. Et leur apporta ung. ange une coste a vestir aussi comme de haire. et avint sicomme aucuns dient que eve apporta en sa main comme par obliance ung ramsel que elle arracha de larbre quant elle mordy ou fruit et adam planta ce ramsel en terre devant sa logecte. et devint grant arbre et porto it larges fueilles croisees qui portoient bonne oudeur mais ne portoit point de fruit. Et laboura adam et usa toute sa vie en labour de terre. Comment kayn tua son frere abel Adam et eve orent pluseurs enfans. filz et filles. le premier de leurs filz ot nom kain le second abel. la premiere fille ot nom kalmana et fut femme et seur de kayn. la seconde fille ot nom delbora. et fut femme et seur de abel. kayn fut laboureur de terre Abel fut berger kayn tua son frere abel. par envie pource quil estoit advis a cayn que abel son frere avoit milleur grace de vivre quil navoit Et que ces bestes proufitoyent mieulx que ne faisoient les blefs kain. Et di ent aucuns que abel offroit a dieu les aigneaulx de ces bestes premiers nez. et les plus beaulx et milleurs. Et kayn offroit a dieu de ces moindres fruits. Pour tant dieu multiplioit myeulx les bestes abel. que les fruits kayn. Cest exemple de loiaulment paiez dismes de saincte eglise. Car adam inspire du saint espe rit enseigna ces enfans quil offrissent ad dieu. dont tous biens venent dismes et premisses. Et pour ce mettoient ce quil offroient adieu sur une montaigne et dieu en flammoit les dons de ceulx qui luy plaisoient et la fumee montoit ou ciel. Et lors croioient nos anciens pe res que les dons plaisoient adieu Et pour tant que dieu emflamoit les ob lacions abel. et non celles de kayn pour ce ot envie kayn sur son frere abel. Et traitreusement le mena en ung champ et le tua dont dieu mauldist kayn et toute sa lignee. qui luy ressembleroit et mauldist dieu la terre quil labourroit Et lors sen foint je lis « s'en fouit» kayn tout desesperez et tout tremblant et vint en ung boys et ydemoura toute sa vie la et vivoit. des herbes et du fruit des arbres sau vages Apres ce que kayn ot occis abel son frere engendra il enoch. pour lamour du quel enoch fut puis faite une cite qui ot nom effrayin??? mes plu seurs lappelerent enothan et fut lapremi ere cite du monde. celluy enoch engendra Irad de Irad nasqui mathussale. de ma tussale nasqui mathussalem. de mathu ssalem nasqui lamech qui fut lepremi er bigasme quar il ot deulx femmes. La premiere ot nom adam en la quelle Il engendra deulx filz Jubael et amon Cil jubael et ceulx qui de luy yssirent fi rent les premieres tentes et loges pour eulx repposer. Amon son frere fut lepre mier homme qui trouva orgues et aul tres instrumens. la seconde femme la meth ot nom amon en la quelle il endendra. tulbatham qui fut le premier fevre du monde. et de luy issirent puis maintes mauvaises lignees qui deguerpirent dieu et ses commandemens. Et puis quant. lamech fut de si grant vieillesse quil ny veoit goute occit il kayn davanture en tirant de son arc une sayecte sicomme il estoit en ung buisson et trembloit quar oncques puis quil tua son frere abel il fina de trembler de tous ces membres. Et ainsi quil trembloit ou buisson il faisoit le buisson trembler comme se ce fust une beste et pource luy trahy une sayete et loccist. et ainsi mourrut de hon teuse mort kayn selon la parolle de dieu qui dist. Qui de glaive occira de glai ve mourra et qui occit homme il occit sa vie. Et fut la lignee Kayn toute pe rie par le deluge car noe et les siens es toient descendus de seth le filz de adam Aucuns dient que de la grant vergongne que adam ot de son pe che dont il se repentoit amerement et du grant dueil quil ot de son filz kayn qui ainsi avoit occis son fre re abel et que dieu avoit mauldit sa lignee il voua quil nabiteroit ? pluus a sa femme Comment adam engen dra Seth Dieu manda par un ange a adam quil han tast sa femme afin que jhesucrist son benoist filz descendist de sa lignee. Si obeist au commendement de dieu et en gendra en sa femme un filz qui fut appelle Seth. Adam avoit lors dage iicxxx ans et vesqui despuis tant quil ot ixcxxx ans. Et ainsi quil e stoit au lit de la mort et que sa vie luy ennuyoit il appella son filz seth et luy dist quil alast en paradis terrestre dont il avoit este boute hors et quil parlast a lange qui gardoit paradis quil priast pour luy nostreseigneur quil le fist certainde? luille de misericorde que nostre seigneur luy promist quant il gicta hors de paradis. Seth qui moult e stoit obeyssant a son pere luy dist que voulentiers feroit son plaisir mes il ny scavoit la voye. Adam qui estoit en la vallee debron luy enseigna di sant. Beau filz tu verras alissue de ceste vallee vers orient une voye verte qui te menra tout droit en paradis. et voyrras en la voye les pas de mes pies et de ta mere tous apparissans ou la terre est toute seche par ou nous marchasmes quant nous fumes gictez hors de paradis pour labhominable te de nos peches qui furent si grans que oncques puis ne pot herbe croi stre par la ou marchasmes et passames De la mort Adam Et comment En telle maniere fut seth enseig ne de adam son pere quil sen ala tout droit en paradis terrestre par la voye quil vit une clarte si grant quil en fut tout esbay Mesil fist le commen dement son pere et tant quil vint en paradis si ny pot entrer. Ja soit ce quil parla a lange Et dient aucunes e scriptures que lange luy demanda pour quoy il estoit la venu et seth luy Sire a mon pere adam ennuye ? sa vie Et pource ma cy envoye a vous. et vous prie que par moy le faciez certain de luille de misericorde que nostreseigneur. luy pro mist quant il fut gicte hors de para dis. lors lange luy respondi va illec. a lentree de paradis et mez ton chef tant seulement dedens et regarde bien et pen se a ce que tu verras. Seth fist ce que lange luy avoit dit et dient aucuns que il vit jusques dedens paradis tant de joyes et de clarte que langue ne porroit dire ne raconter les delits et les joyes qui y estoient de diverses manieres de fleurs de fruictz de dons chants de diverses ma nieres de voix et de toutes melodies qui. estoient en ce paradis. Et vit une moult belle et claire fontaine dont yssoient iiii fleuves. dont lun est apelle gison le se gond frison. le tyers tygris. et le quart eufratem. Ces iiii fleuves donnent eaue douce atout le monde Sur cel le fontaine est ung grant arbre qui. a a nom eramus sans fueille et sans escroce. Seth moult longuement regar da sel arbre tant qui luy souvint ? des pas son pere et de sa mere quil avoit veuz en la voye herbeuse tous secs sans herbe si pensa que par celle rayson cel arbre fut sec et sans fueille. Seth retourna a lange et luy dist ce quil avoit veu Et lange luy commanda quil luy alast derechief. Si retourna seth et regarda ledit arbre et y vit ung serpent qui avoit tout enuronne lar bre. seth fut moult esbahi de ce serpent et sen retourna a lange et lange luy. commanda quil retournast la tierce fois. et si fit il et vit ledit arbre qui ac teignoit par semblant jusques au ciel. et en la cisme de larbre vit ung en fant envelope de drappeaulx et luy sem bla quil fust maintenant ne. Seth fut moult esbahi et regarda vers ter re et vit les racines de larbre trespercier la terre jusques en enfer et vit en enfer lame de son frere abel. Seth retour na a lange et luy conta ce quil a voit veu en larbre et lange luy dist. lenfant que tu vis en la cisme de lar bre est le filz dieu qui pleure les pechez de ton pere adam. et de eve ta mere et. des aultres qui viendront deulx. Et du tout en tout deffera leurs pechez quant il vendra en terre. Cest en fant que tu veis est luile de misericor de que dieu promist a ton pere adam. Celuy fera a ces parens misericorde et a ceulx qui apres eulx viendront Seth prist conge de lange pour re tournez hastivement a son pere. Et lange luy bailla trois grains. Et dist luy ton pere mourra dedens le tiers jours que vendras a luy. Si mectras ces trois grains en la bouche quant tu lensepveliras qui sont du pommier dont il mordy en la pomme. De ces iii grains naistront iii verges qui seront trois manieres darbres. lune des ver ges sera cedre lautre cypres et lautre pin. En cedre est entendu le pere pour ce quil croit plus que aultre arbre En cyprez est entendu le filz pour ce quil rent plus oudeur que nul aultre arbre. En pin est entendu le sainct esperit pour la nature des nayaulx quil a dedens soy Seth retour na a son pere adam et luy conta tout ce quil avoit veu dont adam ot si grant joye quant il fut assure de la misericorde de dieu quil se prist a rire ung seul ris. en crient mercy a nostreseigneur et dist. Sire recoy ma vie en ta gar de car ma vie me suffist. Et dient aucuns que adam ne rist. plus en to te sa vie. tant pensoit amerement au peche quil avoit fait de passer le com mendement son createur. Au tiers jour mouru adam si comme lange la voit dist. a seth. Seth lensepvely ou val debron et mist les trois grains. dessoubz la langue son pere. Et de dens ung petit de temps nasquirent trois verges qui orent tantost chascume? trois brasses de longc et ne creurent mie gramment Aucune idée et furent en la bouche adam juscques au temps moyse dont cy apres sera parle. De la generaci on dont nostreseigneur jhesucrist descendit. Or avons nous comment le tiers filz adam Adam? puisque dorure...se fut seth du quel la saincte escripture pour suit principallement la generacion et des aultres se passet briesment. Seth engendra enoch. en delbora qui fut sa femme et sa seur. et vesqui seth ixc vii ans. Enoch engendra caynam. et vesqui ixcv ans Cayman engen dra manachel et vesqui ixcx ans Manachel engendra jareth et vesqui viiiciiiixxv ans. jareth. engendra enoch. et vesqui ixclxxii ans. Enoch engendra mathussale. et vesqui iiic lxv ans. Et puis fut translate ou il vit en cores. au paradis terrestre avec helye. Mathussale engendra lamech. le pere et ot une fille apellee noema?. qui fut la premiere qui trou va la maniere de tiltre toylles. Ce stuy lamech vesqui viic lxxvii ans. Au temps de cestuy noe crut moult le peuple. le quel se corrumpy par divers pechez. et en especial ou peche de luxure et gisoient avecques leurs filles et leurs seurs et engen drerent bastards et avoiltres. et en fut grant lignee maleureuse. et pour les horriblez pechez quil faisoient. et ne vouloient adieu obeir O temps que noe ot vic ans daage. nostreseigneur. luy commenda quil fist une arche qui eust iiic coudez de long l coudes de large. et xxx de hault. Et que en cel le arche luy. sa femme et ses iii enfans quil avoit. Sem. Cam. et Japhet. a vec leurs femmes entrassent dedens. Et de toutes bestes. et oyseaulx. une paire pour sauver la semence sur terre car il vouloit faire perir par deluge toutes aultres creatures pour les horribles pechez qui habon doient en terre. Noe moult obeissant adieu fist son commandement. et Incon tinent descendit sur terre si grant habundance de eaue. que les eaues furent par dessus toutes les plus haultes montaignes xv coudes?. et plus xl jours et xl nuiz. sans cesser. et les caractes du ciel descendoient. en terre et toutes les fontaines sour dirent. et fut noye. et pery toutes crea tures hommes et femmes. bestes et. oyseaulx excepte ceulx qui estoient en larche. Comment noe et les siens yssirent de larche Quant noe ot este par lesdiz xl jours en lar che. il lascha par une fenestre ung corbel pour luy rapporter enseignes se lire de dieu estoit appaisee. Et le cor bel qui trouva les charougnes des mors si demoura et ne retourna pas a noe. Adonc noe lascha le coulon le quel vola en plusieurs lieulx et ne pot trouver ou asseoir son pie. et retourna en larche. noe despuis encores actendi attendi? vii jours si lascha le coulon le quel luy apporta a noe ung ramsel dolive vert. et par ce congnut noe que lire de dieu estoit appaisee. Et rendy graces a nostreseigneur. Si actendi attendi?en cores noe jusques lan fust parfouruy. puis luy manda nostreseigneur quilz yssissent de larche et quilz ha bitassent sur terre. et engendrassent du peuple. et luy promist nostreseigneur que jamais le monde ne fineroit par eaue et en sig ne de ce mist son arc es nues. qui ny avoit oncques mais este veu. Et dient aucuns avant xl ans que le monde fine on ne voirra point larc on ciel. Noe vesqui despuis quil fut yssu de larche iiicl ans et vic quil avoit vescu ain si vesqui ixcl ans Comment noe senyvra et fut mocque de cam. Apres ce que noe et les siens fu rent hors de larche il prist a cultiver la terre et a labourer. et plan ta une vigne et en estoit le fruit sau vage et amer car cestoit de ces la brues? qui croissent en ces hayes Et dit josephus. que pour mieulx venir le boys et pour adoulcir le fruit. noe prinst de la terre et la destrampa de sang de lyon de sang de truye du sang de cinge et du sang daignel. et de ces chouses fist siens et en femna? la vigne. dont on voit aucuns que quant ilz ont trop beu de vin ilz sont fiers comme lyons et veulent et jote et bataille. lautre ne ve ult que dormir et semble la truye. lautre ressemble le cinge qui ne veult que mi gnoter et rouer et contrefaire ce quilz voient faire et lautre na ne sens ne en tendement nie que laignel. qui est do ubz et de bon aire. Quant noe ot beu du vin de la droicte vigne il fut surpris et yvre et sendormy en son taberna cle tout nuds et sans brayes car enco res nen estoit il nulles Or avint que ainsi que noe se gisoit tout nud affuble de vin son ancien filz. Cam passa par devant son pere. et quant il le vit ainsi. et son sexe tout descouvert il se prist arire et le dist a ces deux freres en soy mocquent de son pere. mes ces deux frers. Sem. et japhet prindrent ung couvertoier. et le couvrirent et blasmerent leur frere Cam. Quant noe fut gary de son vin. et il sot que son filz Cam sestoit mocque de luy il fut courrouce. et mauldist la lignee Cam. et dist quil estoit Vilain. Et beney la lignee Sem. et dycelle descen dy jhesucrist. et les payens descendirent de cam. et en yssirent plusieurs prin ceps comme cy apres sera devise. Et pource ensuit la saincte escripture plus la generacion de Sem. que des aultres filz noe. Et yci est termine le premier aage du monde qui dura selon aucunes histoires mil iiclxii ans mes depuis le deluge. noe engendra en sa femme ung aultre filz. appelle Jonitus Le premier aage selon les prophetes dura iimviclvi ans. et selon les lxxii trans lateurs iimiicxliiii ans. Et selon methode iim ans. Et selon sainct jhe rome ung pou moins de iim ans. Comment les iii filz noe partirent la terre toute Ou second. aage du monde les iii premi ers. filz noe Sem. Cam. e Japhet partirent la terre en troys parties. et la deviserent en telle maniere. Sem tint toute aise la grant ou sont les contrees selon la maniere que la grant mer occeane les depart. Car la grant mer de part la terre en troys. et sestent sur la terre en maniere de trepie mes lune des parties est plus grant que nulle des aultres. Si ya en ces parti es plusieurs isles et aultres bras. Ces troys parties de la terre se nomment Aise. Europe. et affricque. Sem tint toute aise ou sieent les pais degypte de Judee. galata bithine. Passeglon ne. assire. capadoce. arbelice. terme gire. Jude la majeur et la mineur ou est paradis terrestre. Et ces contrees sont les citez de babiloyne. Kaire. Ale xandre. jherusalem. anthioche. Ephese. tro ye la grant et moult daultres regions en ces parties nasqui jhesuscrist dont la force des sarrasins mescreans ont a pre sent la seignourie de la plus grant par tie. Cam. le filz noe tint toute affrique barbarie mauritanie. Libe. munde?? bugee. mene. ethiope. monthalent. ar abe perse mede. et moult daultres con trees. Japhet le tiers filz noe tint toute europe que lamer de part? daise la ou est lestroit du bras saint george. grece thessale actenes. Crete Scite et les parties. ou sont les espagnes. gali ce portingal. Arragon. navarre la terre ou siet romme. qui est chef de chrespien te ou est ytalie toustanne??. champai gne cecille calabre. sardaigne venise lombardie. provance. les allemaig nes. hongrie. et tous les rayaulmes de france. Bretaigne. angleterre. esco ce. et Irlande et moult daultres con trees. Jonitus qui fut le quart filz noe tint la terre de henoenie. jouxte le fleu ve deuffrates en orient qui chet de pa radis terrestre. et en la partie daise qui est la plus grant partie de la terre. Ce stuy jonitus fut le premier homme qui trouva astronomye et qui ordonna la science du cours des estoilles. De la lignee qui descendi de Sem le fils  noe Sem le filz noe engendra v filz Elam azur. ludin. A ram. et arphazat. Aram le filz Sem ot iiii filz Us Ul gesar mesa. De arpha zat le filz Sem nasqui salem de salem nasqui. heber de heber nasquirent ii filz falet et Jatam. De jatham nas quirent xii filz. Elinada phalet. Sa met. Jare. Aduram. ysaac. elam. e bal. abimelech. Sabor. Jula et lobal de phalet le filz heber nasqui reus de reus nasqui seruch. De seruch nasqui nator De nator nasqui thares. De thares nasquirent abraham aram et nator De cestuy aram nasqui loth. celluy qui eschappa de sodome et gomorre les cytez qui fondirent pour le peche contre nature. Or voyes vous comme de Sem descendi abra ham du quel descendi jhesucrist. mes pour veoir dont descendirent plusieurs princes. dont nous avons intencion de parler en nostre livre deviserons. de Cam et de Japhet. les aultres filz noe Cam engendra iiii filz. Cus mesar amphus. et camam. De cus nasqui rent vi filz Saba je lis plutôt Gaba. Enalach. Gala tali remua??? Sabatatu je lis plutôt Gabatatu. et nenbroth le joyant. le quel nembroth fut le pre mier roy qui voult avoir seignourie sur le peuple. Et si bien pourvoyes leur genealogie vous trouverez que les troyens en yssirent. des quelz tro yens yssirent plusieurs princes et en sont extraits les rommains et les franscoys et moult daultres. De remuanom biblique : Rama? le filz cus. nasquirent saba et didam. de mesar le filz Cam nas quirent vi filz. Ludin amasur lubus nefertin. etuzin. et telorim. De camam le filz cam. nasquirent vi filz Sa des tueus. gibuseus Amorreus. Serseus. Eneus. De amphus le filz cam nasquirent v filz Arathus Sireneus. Aradius. samarites. et amaceus De japhet le tiers filz noe nasquirent vii filz. Gomer magos matal. Jumam tubal ma sot et tyros. De gomer nasquirent assenos rasam. et tergoman. De ju mam ung des filz japhet nasqui rent Elisam. tarsim ceteon. et do mame. Si suffise quant aputje n'arrive pas à établir l'abréviation je lis personnellement «apresent» des filz noe. et retournerons a nostre mati ere. De heber qui descendi de Sem dont cy dessus est parle se appelerent hebrey. Et vesqui heber iiiiclxiiii ans Josephus dit nulz ne doit cuider estre faulx ce qui est mis des anciens pe res de leurs longs aages en escript car pour les grans vertus et les grans proufitz des sciences quilz encerchoi ent dilengemment sicomme Astrono mie geometrie dieu leur donnoit es pace de vivre lesquelles sciences ilz peussent comprendre ne enseigner sil neussent vescu grant comme de vic ans car par vci ans le grant aage est acomply. Comment la grant tour de babiloine fut fondee par nem broth Ou temps de falet le filz eber qui descendi de sem estoit lors ung grant jayant descen du de la lignee Cam. le filz noe le quel voult avoir signourie par sa force sur le peuple qui adonc estoit et vivoit en commun sans envie. Ce nembrot fu enseigne par Jonitus. le filz noe qui estoit si sage. en la science dastro nomie que merveilles. le quel mons tra la science au jayant et luy mons tra comment il porroit regner. Nembrot regna sur les enfans et la lignee de Cam son grant pere et fut le premier qui tint seignourie. et a lexemple de luy jhanabréviation non déployée voult regner sur la lignee de Sem. et assenos regna sur les en fans de Japhet. et ceulx iii ducs sur ses iii lignees sassemblerent au champ de samaar qui vault autant a dire comme caldee. ou babyloine Et pource que ceste gent doubtoient que le deluge de eaue ne revenist par le conseil de nembroth. qui estoit plain de si grant deverie quil cuidoit sur monter la puissance de dieu. et obvi er contre ilz propouserent entreux et tout le peuple qui estoit lors moult creu et multiplie. Car philo. ung prophete dist que de noe et de ses iii filz yssirent a vant que noe mourust xxiiiim cent hommes sans les femmes et enfans Or estoit mort noe long temps avoit Ceste gent commancierent a edifier une si aulte tour quelle peut perve nir jusques au siel. Et firent grou sses tuilles que nous appellons brique en lieu de pierres et en lieu de cyment bethumen qui est une matiere moult abile a ce. Et firent la une moult haulte et forte tour. Mes dieu qui atout scet pourvoier voult leur or gueil abatre car il empecha leur eu vre. Car adonc il nestoit que ung langage que lon appeloit la langue humaine. Aucuns dient quelle esto it apellee la lengue debrieu Et avant que ladicte tour fut parfaicte dieu con fondy les langages du peuple. Cest a dire qui leur donna divers langa ges par quoy les ungs nentendoient les aultres. Et quand lun demandoit de la pierre laultre apportoit du mortier Et ainsi fut celle tour lessee aparfaire Cestuy nembroth commenca le rayaulme de caldee. et le chef de ce rayaulme il appella babilon. Pour ce que illec le langage fut confondu et divise. Car nembroth mesmes mua sa langue debreu en caldeu. nembroth sen ala en perse. mais puis revint il en ba byloine et enseigna au gens novel le loy et leur faisoit adourer le feu ainsi comme dieu. Et des lors com menca le peuple a ydolatrer. Et saches que la cite de babyloine dure environ lxm pas et le pas est deux piez. et la tour babel avoit en qua rreure x lieues qui estoient iiiim pas et avoit le mur de large l condes et iic en avoit de hault dont chascune conde est xv pas et le pas ii piez. Au cuns dient que langues furent muees en lxxii langages Et signe de ce nostre seigneur jhesucrist esleut lxxii disciples pour prescher par tout le monde Et comme le peuple habitast emsemble avant ceste confusion il convint pour celle diversite de langages quilz se divisassent par diverses contrees du monde. Et dient aucuns que lors se diviserent les langages des iii filz noe Sem. Cam et Japhet. Comm ent le rayaulme de feminie fut com mancie Ou temps de reus qui fut de la ligne de Sem que aucuns appellant rugau commenca le rayaulme de feminie. et fut vray que le roy de Scire. a tout les hommes de sa terre ala faire guerre aux egi pciens et ymena aucques tous les hommes de sa terre les queulx fu rent desconffiz Si que il nen escha ppa nulz. Quant les femmes de la terre sorent la desconfiture de leurs maris elles qui avoient tousjours este subgectes des hommes establirent que les hommes qui estoient demou rez ou pays fussent tous occis. Et firent royne une delles. et promirent toutes que jamais homme nabite roit en leur terre Et orent a certay nes festes en lan congie de passer la mer sur ung rivage qui est vers leurs marches. et la vont avec les hommes tant quilz soyent grousses et puis senre tournant. et quant vient alendant se sest masle il est envoye hors du pa ys. Et se sest femelle ilz les nourris sent et leur rompent la senestre ma melle pour mieulx porter lescu et la lance. Et sappelle ce pays amassonne qui vault autant dire comme sans lune mamelle. Et decelle contree fut royne la noble penthasilee. qui vint alayde des troyens ou elle fu occise si comme il sera cy apres devise. Com ment le rayaulme degypte commenca Ou temps de saruth filz de reus de la lignee de sem commen ca le rayaulme degypte qui dura jus ques au temps de lempereur octovien de romme. Saruth en laage de xxxexponctuation ans engendra nator et au temps de nator commenca le regne des assiriens. Ou quel regna belut qui estoit des filz nembroth. et fut belut le premier roy des assiriens. le rayaulme degypte et celluy de babyloine est conteseur celluy des assiriens. Car ou mande furent deux principaulx qui passerent de for ce et de puissance tous aultres regnes Ce furent les assiriens et les rommains mais les rommains furent apres les assiriens. Et apres belut regna ninius son filz. Et fut vray que assur le filz Sem avoit commanciee en celluy pays une cite mes le roy Ninius lacomply et les tora de grant guise. et de ceste cite fist le chef de son rayaulme. et lapella Ni nive la grant pour son nom. et dit on que ninius fut le premier homme qui oncques ordonna gens en ost et en batailles. Car il assega babyloine et la prist a force. et latour babel Et en fut roy et sire. Nator en laage de xxxexponctuation ans engendra thares et puis ves qui nator xix ans mais toutevoies ou temps de nator commenca le regne de sanxonne dont agrilion fut le pre mier roy Et dura le regne ixclxxi ans jusques au temps helye le prophete et yot xxxi roy par conte Cres qui fut le premier filz de nembroth le jay ant commenca son regne en lisle de crecte dont il fut le premier. roy et siet vers rommeme et fut appellee lisle de cre cte pour son nom. Cres engendra ce lus second roy. Celus engendra satur nus qui fut le tiers roy que lamaleu reuse gent apellerent dieu Apres sa turnus fut roy jupiter son filz que se fist aourer dieu. Et de saturne et jup piter sont encores nommez deux pla nectes. En leurs temps furens de grans erreurs et ydolatries et selon la creance et erreur des payens fut la deesse Juno qui fut seur de juppiter. et la deesse ve nus qui fut femme du roy ulcain qui fut appellee le dieu du feu. lequel ulcan trouva venus sa femme coupplee a vec mars le ribault son escuier dont les fables sont souvent contees. Jup piter le roy de crecte engendra ceptros davaum?? et dardanus. Davaum fut roy en lisle de crecte de micene et de gre ce. davaum ot guerre contre trous le roy de troye et contre Illus et Gani medes ses filz dont ganimedes fut occis et fut la premiere haine des grecs et des troyens. Davaum engendra pe lops. Pelops engendra Atrius. Atri us engendra menelaus qui fut mary helene. Et apres la mort menelaus fut roy de grece agamenon son frere et tant ala de roy en roy que philipe le roy de macedoine en fut roy et apres a lixandre son filz qui fut roy et empereur de toute grece et des parties du monde Si ay divise la descendue des roys de grece pour ce que on voye dont il vin drent. et pource que nous avons en tencion den cy apres en temps et en lieu Dont ceulx de troye descendirent Et pource que nous avons devi se comme ceulx de grece descen dirent de davaum le filz du roy juppiter Nous deviserons comment les troyens descendirent de dardanus laultre filz juppiter qui estoyent descendus de nem broth. le jayant qui descendi de cam. le filz noe. Cestuy dardanus fist en grece une cite qui par son nom est dardame Et fut fondee a iiimiicxlii ans du com mencement deu siecle De la fondaci on de troye De dardanus. nasqui hericanus. De herica nus nasqui trous. qui fut le premier fondeur de troye la cite. et ainsi fut nom mee par son nom. Du roy trous nasqui le roy Issus. son filz qui fist le maistre chastel de troye. et pour son nom fut nom me Illion Du roy Issus nasqui laome don. du roy laomedon nasquirent le roy priant et anchiles le pere eneas. et esio na. la fille qui fut ravie et menee en grece par le roy thelamon comme cy apres sera devise la ou il parlera des guerres des troyes. Comment la terre fu divisee a plusieurs Or aves ouy comment plusieurs regnes furent commenciez et par qui. Si est vray que celuy nem broth. le jayant ot encores ung filz nomme yrcanus le quel ala en ytalie qui premier fut nommee grece la grant Et engendra ung filz nomme ytalus et pour luy fu appellee le pays ytalie. Apres tint la terre Janus son filz mais ence temps avint que saturnus le roy de grece en son temps fut chas sie et exille de son regne et sen fouy en ytalie. et aprist au gens rudes et folz a cultiver le ble c'est écrit bbe et a soyer en aoust Et pource on paint satur ne tenant faucilles a deux mains Saturnus engendra pichus. pi chus engendra phanus. phanus engendra le roy latin qui lors estoit en ytalie quant eneas y arriva a pres la destruction de troye comme cy apres sera conte. La descen due de ces lignes et de leurs regnes avons divise en telle maniere. afin de myeulx entendre ce que le conte en devisera cy apres. Et pour ce re tournerons a nostre premiere matiere ou nous avons laissie athares le pere dabraham. qui fut de la lignee Sem. le filz noe. Thares le filz na tor en laage de lxx ans engendra abraham. le saint pere et prophete. Si fut lors termine le second aage du monde qui dure de puis noe jusques a abraham et dura m lxxvii ans Comment plusieurs ars furent trouvez et par qui Le tiers aa ge du monde commenca a la nativite abraham. selon loppini on de plusieurs. Mais aucuns di ent quil commenca a iiiixx ans de son aage quant dieu parla a luy et quil fut digne de sa grace. Et que nostreseigneur promist a luy et aux si ens la terre de promission. Et aul tres dient quil commenca quant il engendra en sarram sa femme. En ce temps zoroastres trou va les ars denchantemens. et de nigromance. Et aussi les vii ars liberaulx. Gramaire logicque. re thorique Geometrie. astronomye musique. arismetique Solin dit que tantost zoroastres fut ne il se prist a rire forment lors fut pa las la deesse. selon lerreur des payens celle trouva plusieurs ars especial lement lainfice. et trouva lart en egypte de terre cultiver. Cy endro it ne parlerons plus dabraham. mes retournerons au roy Ninius qui fut roy des assiriens Apres son pere le roy belut. Car aluy font les histoires des premiers royes. Com ment les dances furent trouvees par art de deable. Animus? le roy des assiriens qui edifia ni nive la grant cite orent commence ment les ydoles et ydolatres. par le nom de belut fut donne nom a to utez ydoles. dont les ungs dient leur die beel et aultres beelzebut les aultres beelphegor selon la diverci tez des langages. Car quant le roy belut son pere fut mort il en fut tant doulant que plus ne pouoit. Et en confort de sa douleur il fist faire une ymage a la similitude de son pere Et a celle ymage portoit si grant reverance que tous malfaicteurs qui venoient a celle ymage estoient quictes et absoubz de quelque mes fet quilz fussent coulpables. Et pource les gens de ce rayaulme ho nourerent moult celle ymage. et encores en tien on lacoustume en saincte eglise. Car qui entre en le glise requerant franchise il a Et lors les aultres nacions commen cierent a faire ymages aleurs amys les quelles ilz adouroient. Et ain si commenca ydolatrie Le roy ninius qui moult desiroit plus ho nnourer lymage son pere. et que roit quelle chouse y seroit plus pro pre. le deable qui estoit boute dedens Que hommes et femmes Jeunes et joliz. princent lug lautre par les mains et eussent joliz chappeaulx es testes. et entour lymage feissent Une maniere dun sercle rond entour ? noient a senestre et en saillant et treppant et en regardant lun lau tre chatassent et louassent lymage Comment la royne semiramis es pousa son filz le jeune nynius. Abraham qui bien fut intro duit en science. en especialvraiment pas certaine de l'abréviation en la science des estoilles congneut par bonnes raisons que le monde estoit gouverne par la pourvoiance de dieu Si se tint de tout a dieu et ne adoura pas les ydoles mes les ot en despit. le roy ninius trespassa xv ans apres la nativite abraham car il prist la cite de babyloine. et la tour babel par force mais il fut fe ru dune sayecte dont il moru. Nini us tint toute la terre daise la grant excepte Inde Et quant il trespassa de ce siecle il laissa ung filz qui ot nom zaraeis mais il fist appeller ninius pour lamour de son pere. Se miramis femme du roy ninius. afin quelle peust regner ou regne des as siriens espousa son propre filz le jeune ninius le quel luy ressembloit moult de toutes chouses. Car quant elle se vestoit en abit domme on cuidoit que ce fust le roy ninius son filz. El le fut si jalouse de son filz. que pour ce quil ne se couplast a aucune de ses damoyseles. elle leur fist faire bra yes qui fermoient et fut celle qui pre mierement trouva la facon de porter brayes. Valerius raconte que une fois semiramis faisoit sa teste laver. et peigner et tressoit ces cheveulx quant on luy vint dire que une de ces citez sestoit rebellee tan i? toust se leva et navoit encores que la moitie de ces cheveulx tressiez si se arma en cest estat et mist son heaul me et ala en grant ost devant ycelle cite. et la remist en son obeyssance a vant quelle tressast lautre partie de son chef Comment les deux fil les loth. furent engroyssees de leur pere Abraham avoit c ans et ung moys quant il ot de di eu commendement quil se circon cist. Cil obey a son commendement et se circoncist. et aussi son filz ys mael le quel il avoit engendre a sa chambariere agar. Car encores na voit il mie enfant de sarre sa femme Du temps dabraham es toit melchisedech qui estoit prestre de dieu qui faisoit son sacrifice de pain et de vin et non pas de bestes. Lors furent cinq citez sodome. gomor re. adama. sagor. et segor. lesquel les citez furent periez par feu et par souffre et par divine vangance pour ce que les gens. de ces cinq citez avoient laisse lusage natu rel domme et de femme et pechoient contre nature. Et ny ot saulve que loth. et sa femme et ses ii filles. qui sen partirent par le conseil de lan ge. car il nestoient pas entachiez de tel vice. mais on dirait un m majuscule... la femme loth ne fut mye obeyssant alange qui luy avoit deffendu quelle ne regardast derriere elle. et elle y regarda et incontinent elle fut convertie en une statue de sel. Loth. et ses deux filles mon terent en une montaigne et alerent en une petite cite nomee segor Mes de puis sen party loth et ses deux fil les et alerent demourer en une taver ne en ung desert. Et dient aucuns que les deux filles loth cuiderent que toutes creatures fussent lors periez fors que le monde ne faillit enyvre rent leur pere et se coucherent lune apres laultre avecques luy et conceu rent de luy Comment nostreseigneur expro uva abraham en luy sacrifiant ysa ac son filz Abraham ot ung filz de sarre sa femme lequel fut nomme ysaac. et aluitiesme jour abraham son pere le circoncist par le commendement dont les juifs ordou je lis plutôt ordon, mais il s'agit peut-être d'une confusion graphique fonctionnelle entre le u et le n... nerent la circoncision en memoyre de leur engendreure pour nectoier le peche en quoy ilz estoient conceus A braham le saint prophete dieu promist quil visiteroit ces amis et quil descendroit en terre et saulveroit et racheteroit Ainsi que abraham habitoit en ung lieu apelle besabee. nostreseigneur voult assayer la grant foy et amour que abraham avoit en luy. Si luy dist abraham pren ton filz ysaac que tu aymes tant et tan va en la terre de vision et le me offre en sacrifice sur une montaigne que je te mousterray Et dit josephus que celle terre de vision si est une contree de judee qui est en montaigne. Il y a une petite mon taigne plus haulte que les haultres qui est appellee mons moria. Celle luy monstra nostreseigneur pour faire le sacre fice de son filz incontinent abraham sans moult dire prist son filz ysaac des buchez et du feu et son asne et ale rent jusques au mont moria. et Illec laissierent lasne et porterent la buche et le feu au mont Et ysaac demanda a son pere. Pere ou est le sacrifice que vous voulez faire. Et abraham luy dist pourveroit au sacrefice Jo sephus met que abraham dist a ysa ac son filz que tout ainsi que de la voulente de dieu il luy avoit donne merveilleusement. Ainsi de la voulen te de dieu il luy estoit de nectessite den yssir merveilleusement. Et avoit ju gie nostreseigneur. de luy mourir non par mala die ne par bataille ne par aultre pas sion naturelle mais en oroysons et en sacrefices dieu vouloit appeler son ame aluy. et que bien le porroit resu sciter pour acomplir les promesses aluy faictes. Adonc abraham fist une maniere dun autel. et mist buche sus. et aluma le feu. Et ysaac sap procha voulentiers de lautel et de la mort Lors abraham sacha lespee pour le tu er et sacrefier a dieu. Mais quant abra ham ot sa main estendue atout lespee lange ne luy souffry pas ains appel la abraham. et dist nostreseigneur ne veult mye que tu occies mes le te deffent et a veu ta bonne voulente Nostreseigneur sapparu a abraham et luy dist. Pour ce que tu as obey a mes voix. et nas point expargne a ton propre filz pour il y a le mot «acomplir» dans la marge inférieure de la page acomplir mon commendement. Je te jure par mon nom que je multipleray ta semence comme les estoilles du ciel et la gravelle de la mer. adonc abraham et ysaac rendirent graces a nostreseigneur Apres abraham vit ung mouton qui pres de luy estoit enlacie par les cornes a ung buysson. Si le prist et sacrifia adieu et sen revint. atout ces en ber sabee. Nostreseigneur dist encor a abraham qui multiplieroit moul la lignee dysaac Et lors fut annoncie a abraham. que melcha la femme de nator son frere avoit eu viii filz le premier ot nom hus. du quel descendy le bon job. Icy devons prendre exemple que voulenti ers devons obeyr aux commendemens de dieu. Car selon les docteurs ainsi comme humaine creature par ino bedience se retrait de dieu et de son a mour. Nostreseigneur voulant former peuple plaisant et obeyssant adieu le voult exprouver. par obedience en abraham. le quel fut prompt et ap paireille de obeir au commendement de dieu Abraham ot ung sien serviteur qui estoit apelle damas le quel fonda une cite qui est en surie la quelle est apellee damas qui fut puis chef de surie. Comment ou temps de la nativite jacob et esau fut fondee Argines Ysaac le filz abra ham avoit lx ans quant ces deux filz Esau et jacob. nasquirent dune ventree de rebeca sa femme. Et lors commenca le rayaulme des argi nes que sont une maniere de gregois. Et fut le premier roy nomme ymaque il semble y avoir un point sur le y et dura celluy rayaulme par la suc cession de xiiii roys et puis fut destruit En celuy rayaulme apres ymaque regna forene qui donna lors aux grecs et fut le premier quid ordonna que les causes fussent demenees par devant juges. et ordonnerent lieu ou le juge ment seroit et appellerent ce lieu fore Cestuy roy forene ot une seur qui tro uva lart de cultiver la terre en labour ? et fut appellee ysis. Ceste ysis selon la fole oppinion lerreur et la mauvai se creance des payens fut baillee en garde a argus qui avoit c yeulx. dont l veilloient et l dormoyent. Mes juppiter la mua en vache et luy mist une mouche guespe soubz queue dont elle fut transportee. et ainsi la perdy argus. Comment jacob deceut e sau son frere pour la beneysson leur pere Quant ysaac approcha de la mort promist a esau son filz de luy donner sa beneysson quant il retourneroit de chassier. Ysaac es toit aveulle de vieillesse. rebeca sa femme oy la parole. Si vint a jacob et luy mist une peau pelue sur le col et sur les mains. et luy dist quil a last a son pere querir la beneysson et dist quil fust esau. Car estoit e sau moult pelu. jacob vint a son pere et luy demanda la beneysson le quel luy donna cuidant que ce fust esau non pour quant quil fust en souspec que ce ne fust jacob pour la voix. Jacob ot xii filz qui furent patriarches lequelz avec leurs enfans demoure rent au commendement de dieu et na ourerent pas les ydoles. ysaac puis quil ot vescu clx ans trespassa. les noms des enfans jacob. qui furent xii fut israel. ruben. Symeon. levi. juda ysacar. Zabulon. Joseph. ben jamin. Dan. neptalin. Gad. et aser Ses xii enfans firent xii lignees qui sont tout le peuple des juifs qui aucunes fois furent appellez le peu ple disrael et aucunesfois le peuple des ebreux  En ce temps come thes que aucuns nomment promoteus frere athelas. enseigna en grece les ignorans. et ceulx qui par avant ne scavoient nul bien et estoient ru des sans science. Il donna enseigne ment. et fut celuy qui premier. encloy pierre en anel. Et fist lannel mectre ou quart doy. pour cause dune voyne qui de celluy doy va au cuer. Tritho lomes enseigna lors en grece a semer forment. Car avant ilz mengoient glan et aultres fruits. Ceres aussi trouva lart de grain mesurez. Et pour ce la folle gent des payens lapperent deesse Comment joseph fut vendu au marchans degypte par ces freres Ou temps de jacob filz ysaac Jo seph. son filz fut vendu par envie par ces freres. Celluy joseph avoit eu en avision. quil seroit en cores seigneur et maistre par dessus tous ses freres. Il leur revella lavi sion. dont ilz orent envie et le vouleu rent occire. mais ilz le vendirent au marchans. qui le menerent en egypte Et par son sens. et exposa au roy degypte. une vision quilz avoit eue de la famine qui devoit avenir au pays dont le roy degypte. garny son rayaulme de ble. pour sept ans par le conseil de joseph. au quel le roy donna le gouvernement et ad ministracion des blefs. Et fut jo seph. puis appelle le sauleur degypte pource quil exposa lavision au roy. pha raon. dont il avint depuis. que pour la famine qui avint Jacob. envoya x de ces filz et estoient ceulx mesmes qui avoient vendu Joseph. et les envo ya en egypte pour savoir silz y por roient recouvrer blef. Si est vray que quant ses enfans vendirent Joseph leur frere ilz firent entendant a leur pere jacob. quil avoit este devoure de bestes. si cuidoit Jacob. que joseph fust mort. et aussi ses freres ne savo ient riens de luy. Et quant ilz furent en egypte joseph. les congnut et ne se fist pas. de la premiere fois congno istre a eulx. Mais de puis si fist il congnoistre. et envoya querir son pere que moult honnoura et ses fre res aussi et les secouru de grant quan tite de blefs. quilz ramenerent et en firent grant seccour au pays Puis que jacob ot vescu cxlvii ans et il ot donne sa beneysson a tous ses enfans. il trepassa. et Joseph. et ses freres porterant son corps en sepulture. ou lieu ou adam. abra ham et ysaac estoient sepulturez Joseph. le filz jacob quant il ot ves cu cx ans trespassa. et comman da a ses freres quilz missent ses os. ou sepulchre de leurs peres. De la mort des freres joseph lescripture ne fait point de mencion mais lon treuve bien leurs signe d'abréviation que je ne comprends pas esquilz il parlent moult expressement. de crist et de sa venue. Judas qui fut le quart des enfans jacob. du quel descendi jhesucrist. engendra phares. phares engendra esron et lors fut bon job. qui descendy. de nator. le frere abraham. et fut job. miroer de toute pacience. car de tou te la male fortune qui luy vint il loa et mercya dieu. Si estoit il moult riches homs et puissant et perdi toute sa chevance. et pour la grant pacience et humilite quil ot nostreseigneur luy rendit tous ses biens et plus grans possessions que oncques navoit eus De levi qui fut le tiers filz jacob. vint cathas. et ca thas engendra Aram. Aram engendra moyse et aaron. ung pou avant ce que moyse nasquist selon aucuns. ung prestre des ydoles avoit interprete que lors il devoit naistre ung enfans du peuple des ebreux. par la vertu du quel le ray aulme degypte auroit moult a souffrir et deliverroit les hebreulx de la servitude degypte. ou il estoient lors pour les pechez daucuns deux pour la quelle chouse le roy phara on qui lors regnoit en egypte gre va moult le peuple des hebreux et commanda que tous les masles enfans qui naistroient. dicelluy peuple fussent occis et gictes en la mer. Et pour Aram nosoit ge sir charnelement avec jesabel sa femme. et amoit myeulx sen abste nir que engendrer enfant qui fust pery. Si dist josephus que dieu re vela a Aram quil geust avec sa femme. et il engendreroit ung en fant. que les egypciens doubteroi ent moult. Si conceupt sa femme et ot ung filz quelle appella moy se et le nourry seccretement par troys moys. Et quant elle ne le pot plus elle fist faire ung vaissel bien fait et bien estoupe et mist moyse dedens. et le fist porter au fleuve par marie sa fille. Or avint que la fi lle du roy pharaon qui estoit allee esbatre avec ses damoyselles trou va lenfant moyse qui moult luy plot. Si le prist et le voult faire teter femmes qui estoient aveques elle. Mais dieu avoit ja si lenfant rampli de sa grace. car avec se quil estoit ame de ses ennemys. Il refu soit la mamelle des egypciennes. pource quelles ne estoient pas creans treans? a nostreseigneur Si fist la fille querir une femme hebreue pour savoit sil prandroit sa mamelle. et de la gra ce de dieu par inspiracion divine fut fait que sa propre mere le nourry Quant moyse fut sevre de sa mam melle. et la fille du roy lot presente a son pere le roy pharon. et le roy vit la beaulte de lenfant il luy ple ust tant quil prist sa couronne. en la quelle estoit emprainte lyma ge de son ydole. et la mist en la teste de lenfant moyse. Mais lenfant la gecta tantost a terre et fut cas see. pour la quelle chose les prestres qui estoient de coste le roy pharaon vouldrent tuer lenfant. et dirent au roy que cestoit lenfant qui tant de maulx devoit faire au rayaulme degypte. mais Mais? le roy et les gens qui estoient an tour luy garenti rent et disoient quil avoit ce fait comme enfant. Et pour monstrer aux prestres que cestoit enfance ilz mirent en la main de lenfant un baston embrasse et lenfant le mist tantost en sa bouche. et se ardi le bo leure et lors lenfant fut tenu pour excuse Le roy et sa fille nourri rent moyse. et ladopterent comme leur enfant et creut et fut humble courtoys et moult bel de corps et vi ste et appert. Il avint que pharaon ot grant guerre aux ethiopiens et les doubtoit moult car ilz estoient grand peuple moult puissant et do ubtoit pharaon quilz ne venissent destruire egypte. Si ot conseil den voier en leur pais. et advint que mo yse en fut esleu cappitaine qui estoit moult bel. et expert. Moyse comme sa ge quil estoit se avisa que daler se lon ung fleuve degypte qui y estoit le chemin estoit trop long. et que ses ennemys en porroient oyr nou velles de sa venue. Si y avoit ung chemin par desers. plus court et plus couvert mes le peuple ny osoit passer pour la multitude de serpens qui es toient en yceulx desers. moyse fist prendre grant quantite de segoig nes par le pays. et les mist en cagez et les laissa jeuner et affamer et ala a tout lost des egypciens moult sub tillement. et en passant les desers et ilz virent la multitude des serpens ilz lascherent leurs segoignez en plu sieurs lieux. lesquelles pour la fain quilz avoient leur couroient sus a sprement. et ainsi passerent les de sers seurement. Et vint moyse et son ost en ethiope soubdainement et tant fist par sa proesse quil sub juga les ethiopiens assez legiere ment. pource quil les surprist. des pourveument Le rayaulme mist en subjection. excepte une cite appellee sabba cite royal quil ne pot prendre La royne de celle cite qui vit beaulte de moyse luy manda quelle luy rendroit sa cite et tout son pays mes quil la voulsit. la quelle chose moyse luy octroya. mes ressemble au m majuscule... Mes?quant celle royne vit quil vouloit retourner en egypte. elle ne si voult accorder. moy se qui estoit moult sage en la scien ce des estoilles fist deux ymages en deux pierres precieuses. lune avoit la vertu doubliance. et laultre la ver tu de memoire. et mist ces deux pier res en deux anneaulx. Celluy. ou estoit lymage dobliance bailla a sa femme et lautre retint. Adonc com menca la royne a oublier lamour de son seigneur. Si sen retourna moyse franchement en egypte Apres ce que moyse fut retourne de ethiope il fut receu agrant joye du roy pha raon. Il avint pou apres que moyse tua ung egypcien. qui faisoit ville me a ung des enfans disrael. Et apres moyse reprist. ung des enfans disrael de ce quil mesprenoit. et il luy reprouva legypcien quil avoit occis. Et moyse qui doubta que pha raon ne le sceut et quil ne le fist mo rir sen fouy a Jeptro le prestre de hyle poleos une cite qui de present est nommee dannecte et prist une de ce filles a fem me Comment nostreseigneur sapparu a moy se au buisson ardent Ainsi com me moyse se gardoit les bestes de son sire dencoste la montaigne de sinay. dieu luy apparu en celle visi on. il sembloit a moyse que le buisson ardist et si nestoit point breule et ne faisoit le feu nul mal au buisson Nostreseigneur lappella du buisson en flamme ou moyse le vit. et luy dist moyse oste les soliers de tes piez. car la terre ou tu es est faicte saincte. moyse le fist tan tost et nostreseigneur luy dist Jay veu laffecti on de mon peuple qui est en egypte. et comment il est tourmente des egypci ens. Je tenvoyeray la pour delivrer mon peuple. moyse dist. Sire qui suis je pour y aler pour delivrer ton peuple. Et nostreseigneur dist va ardiment et je seray avec toy. Et moyse dist. Sire se le roy pharaon ou le peuple me demandent qui my envoye. Nostreseigneur tu respondras que le tout puissant ty envoye. Nostreseigneur dist a moyse. que tiens tu en ta main Et moyse dist. Sire je tiengs une verge de boys. Nostreseigneur dist. Or la gecte a terre ainsi le fist moyse et elle devint une couleuvre en telle maniere que moyse sen vouloit fou ir. Et Nostreseigneur luy dist pren la en ta main et si fist il. Et la couleuvre se revint en verge comme devant. Nostreseigneur luy dist. Or boute ta main en ton sein et il fist. et lensacha meselle. Nostreseigneur luy dist or reboute et il le fist. et tantost la retiray saine comme lautre. Nostreseigneur luy dist va en egypte et tu rencontre ras ou deser ton frere aaron qui aura grant joye de toy. veoir et sera avecques toy. et va au peuple disrael. leur dy que le seigneur et dieu des ebreux leur mande quilz luy facent sacrefice ou desert. Et dy a pharaon quil me laisse mon peuple. et se mon peuple ne te veult croyre fays les seignes que je tay monstrez en ta verge. moyse y ala et encontra son frere ou desert. et entre eulx deux parle rent au peuple qui les creurent as sez. Puis vindrent moyse et aaron a pharaon. et luy dist comment dieu luy envoyoit dire quil layssast a ler le peuple disrael. sacrefier a luy Et pour ce quilz fussent mieulx creus. ilz firent les signes que dieu leur avoit monstrez. Ausquelz pha raon ne voult croire ne obeir. Comment les egypciens furent tour mentez de dix playes Adonc en voya nostreseigneur grant pestillence et ses grans mervellez qui sont appelleez les x playes en egypte. PIEDS-DE-MOUCHE La premiere fut que le fleuve degypte devint sang par vii jours. PIEDS-DE-MOUCHE La seconde fut pource quil ne voult de rechef obeir au commen dement de dieu que toute la terre de gypte fut plaine de raynes tant quUil les trouvoyent dedens leurs liz et en leurs viendes. Si promist pha raon a moyse quil feroit le commen dement de dieu. et quil vousist fai re cesser ceste ordure. Si frappa moyse de sa verge et furent deliv res de ces raynes. Non pour quant ne voult laissier pharaon le peu ple disrael. Pour ce vint la tierce fois playe ce fut que tout le pays fut plain de petitez mouches que la ou il se asseoient. ilz pougnoi ent moult aigrement. Si pria de rechef pharaon a moyse quil fist cesser ceste pestillence. et il renvoi eroit le peuple disrael quil tenoit en servage. Si fist moyse sa reque ste adieu. et tantost cesserent ces mouches. mais encores phara on ne voult laissier aler le peu ple. Si envoya nostreseigneur la iiiie pla ye. Se fut qui leur vint tant de poux. quil ne sen pouoient garen tir. Apres celle playe des poux leur vint ala ve cest que tous leur bestes mouroient. Apres vint la vie que tous les egypciens fur ent plains de vessies. et de roug nes. la viie fut quil pleut et chay tant de grosse gresle que tout le pays fut fouldroie et les bestes occises. La viiie fut que tenebres furent par tout le pays si que on ne veoit goute. La ixe fut que les eaues furent si grandes quilz noierent tous les biens des egypciens. Et la xe fut que si grans mortalite fut sur les egipciens. quil ny ot habitacion qui ne fust en pleur pour leurs amys mors. Mays de toutes ces x playes ny ot oncques nul du peuple disrael qui se sentist de nulles de ses playes PIEDS-DE-MOUCHE Quant pharaon vit quilz estoient en e gypte ainsi tourmentez il appel la les enfans disrael. et leur di st ales vous en tous. et que vos bestes demeurent. Et moyse dist il nen demoura ja ongle car encores ne savons nous quel le chouse estre sacrefiee. Phara on dist a moyse. Gardes que tu ne voyes plus ma face que je ne te face mourir. moyse Moyse? m majuscule... sen retour na a ces freres. et nostreseigneur luy dist de rechef. Je yray en egypte et tout qui sera engendre premier en egypte jusques a une petite vache lete ?? des hommes et aussi des bes tes mourra mays du peuple dis rael ne mourra nulz. lors ordou na nostreseigneur la maniere de sacrefier laignel. et de le roustir et menger?? Et commanda au peuple disrael de se faire. Et se mistere est moult sollempnel. lange de nostreseigneur passa pour egypte et fut fait que primogeniture dommes et de bes tes fut morte. et ainsi furent ceulx degypte empesches pour leurs mors ensepvelir PIEDS-DE-MOUCHE Adonc ys si le peuple disrael par le comman dement de dieu. et despoullerent toute egypte. et estoient bien vic mile hommes. sens les femmes et serviteurs qui estoient grant nom bre. Quant ilz partyrent degypte il fut telle mocion de terre. que la plus grant partie des temples chaierent. et tresbucherent en egy pte. Si ne les suivirent pas les e gypciens car ilz estoient occupez a ensepvelir leurs mors. quilz ne porent ailleurs entendre PIEDS-DE-MOUCHE Il se partirent comme de nuit et sen vindrent par le desert qui est pres de la mer rouge par le commande ment de dieu qui avoit dit a moy se quil les menast au mont de si nay pour sacrifier a luy. Et nostreseigneur fut leur conduiseur. et les prece doit tousjours par jour afin quilz neussent trop chault par une grant nue. et par nuit par une grant coulonne de feu afin quilz veissent et quilz se gardassent des serpens ou desert Comment les egypciens furent noyez en la mer rouge Le roy pharaon se repenty de ce quil les en lessoit aler Si assembla grant ost des egypci ens. acheval et apie et ala apres Et comme les enfans disrael fus sent entre la mer rouge dune part et les montaignes moult Haul tes et horribles. et les egypciens apres eulx. Moyse et les enfans disrael entrerent en la mer. et fi st moyse de sa verge ung chemin que la mer se party a dextre et a senestre et se tint de toutes pars comme ung mur. Et entra premi er la lignee de juda. Et pour ce gaigna la rayaulte. et les aultres enfans disrael apres. Et lors les egypciens les vouldrent suivre par my la mer. Mais grant foul dre de feu deaue. et de gresle vind drent. sur les egypciens. Lors di rent fuions israel car dieu se com bat pour eulx. Et quant les enfans furent passes par my la mer. moyse m majuscule?estendi sa verge sur les eaues. et elles se recloirent et retournerent. en leur lieu. Et furent tous noyes les egypciens et pharaon et les gicta tous ni? ors a rive la mer. De la fon dacion dathenes Plusieurs de ceulx degyp te qui virent les confu sions et les tempestes qui esto ient en egypte sen fourrant pour la paour quilz avoient. Et en tre les aultres cyptros? sen vint en grece et edifia une cite qui fut appellee minerve. en la reve rence de la deesse minerve que la sote gent appellerent minerve dees se. Si fut puis nommee athenes et en celle cite nasqui saint denis. la ppostre des francois aprez lincarna cion nostreseigneur jhesucrist PIEDS-DE-MOUCHE Denis??? bachus qui aultrement estoit ap pelle liber pater ediffia edisfia? une aultre cite en grece qui est appellee arges et donna bachus aux grecs lart et lusage de faire vigne Icelluy bachus se combaty en ynde et avoit en sa com paignee grant quantite de femmes en son ost lesquelles furent dictes beloces. qui nestoient pas si vertueu ses comme forcenees. Icelluy bachus les poetes lappellerent le dieu du vin pour ce quil monstra aplante la vi gne PIEDS-DE-MOUCHE Eritonus et etroillus trouverent lors lart de faire chars et charectes et les joundre et assem bler PIEDS-DE-MOUCHE Sargoris? regnoit lors roy en crecte qui y regna apres le roy abderas cetuy trouva la maniere de myel recueillir. Et comme une sienne fille ot davanture ung filz deluy. Il commanda que lenfant fust gicte en ung boys aux bestes sauvages mais on trouva que les bestes. le nourrissoient. Puis le roy le fist mectre en ung chemin par le quel les vaches passoient mais elles ne luy firent nul mal. et se de stournoient sans le defoller. Puis fut gicte aux cheens qui estoient tous affamez qui ne luy firent nul mal ains le lechoient Apres fut gecte en la mer. mais tantost il vint a rive sans mal. avoir et le nourry une cerve. Et ot en cel luy enfant si grant liegierte quil sailloit comme beste sauvage et se tenoit aux boys. Et ainsi comme on chassoit au boys il fut pris a ung laz que lon avoit tendu pour prandre bestes sauvages. si fut pre sente au roy qui le recougnut. Et luy mist non aindis? et le fist roy de son rayaulme Et regna aindis aprez la mort de son pere. Et don na lois au peuple. et fut le premier qui le premier qui leur enseigna en crecte a mectre les beufs a la cha rrue. et a erer les terres. Cytrops devandit regna en la cite dathenez quil avoit fondee et dura le rayaul me par la succession de xiiii roys Et dilec en avant y ot princes. Co ment ou temps de moyse commen cierent plusieurs gens a ydolatrer Ou temps de moyse sicomme aucuns dient fut promo theus du quel les fablez dient quil fist hommes de terre pour ce quil fut sage. Et enseigna les rudes et les non sachans. son frere ot non athles qui fut roy daufrique. et fut grant astrologien. Et pour ce quil ot la congnoyssance des estoilles dient les poetes quil soubstient le ciel aux espaules. Et si a une montaigne en aufrique qui a nom athlas. si treshaulte quil semble quelle tou che au ciel. Mercurus fut son nep veu. et fut homme bien parlent et ot la science de plusieurs ars. et enseigna moult. de gens. Et fist ung livre appelle logostileus qui a dire parole parfaicte et de grant auctorite. Et pour ce quil parla parfeictement des chouses divines plusieurs peuplez mal enseignerent cuiderent quil fust dieu. Car ence temps quant aucuns plus pois sans des aultres ou hommes sa ges. ou bien parlans ou quil aucun prouffit eust fait aux gens ou au cunes nouvellez choses qui fust bon ne au peuple commun on laouroit aprez sa mort comme dieu. Et en cores de present se nestoit la doub te de la pugnicion de justice. est il plusieurs sorciers et sorcieres devi neurs et devineresses et meschens gens qui riens ne scevent. que on bouteroit tout en telz erreurs. Et par ladmonestement du deable qui ad ce les tente. et comme ses fai seurs de chermez qui garissent de paroles sur les maladies des gens et des bestes. et qui charment les bestes qui sont adirees aulx champs et congnoissent les traces es mains et es visages. Car il advint aut ancien que quant les deables virent que on adouroit telz gens mortelz comme dieu. le deable se boutoit en lydole de celluy. et donnoit les res pons de ce que on luy demandoit afin de croistre ceste erreur. Et ainsi advient de plusieurs docteurs et devineurs. Comme ung vien dra en la mayson dun homme qui naura pieca veu ung sien filz qui est en quelque estrange contree et orra celluy homme qui sen con plaigne. tantost le devineur sor cier luy dira alaventure vostre ? filz revendra brief je le scay bien. Or advient que le deable admoneste le filz devenir. et vient dedens le temps pour les gens croient se devin. Et le deable qui voit?? qui sont aysiez a decepvoir leur ayde en telz choses. et tant les y enlasse qui les manie a dampnacion. Et pour ce leglise ordonna que telz gens fussent denin cies par toutez eglises excommeniez tous les dimanches aussi advenoit aux payens que le deable faisoit signes au nom de leurs faulx dieux Si comme il advint dune pucel le qui ot nom esfugene que on dit que dienne la deesse mua en cer ve. Car quant celle esfigene en la presence de son pere. le roy de gre ce. et de tout le peuple estoit devant lautel. dyanne la deesse ou on la devoit sacrefier une nue descendy et la couvri et en son lieu fut trou vee une cerve Et pour ce que de puis la pucelle fut veue une ? en aultre on dit que dyanne la mua en cerve. Et verite fu que ou lieu delle. fut mise la cerve par art de deable. Et pour cela folle gent et mal enseignee creurent leuvre du deable. car celle adresca et donna loys. dont aucuns dient que ou temps de celluy roy fut le ciecle dor pour ce quil gouverna les gens en bien en pays Janus dont nous avons parle cy devant regna en ytalie. ou les gens de la contree estoient rudez et bestiaulx qui ne scavoient arer terres ne plan tes vigne et habitoient en cavez et en loges quant saturnus les enseigna et leur aprist a vivre comme hommes et fist premiere ment demers darain. Et pour ce plusieurs meschans lapperent di eu. Et apres luy pisca son filz fut roy. lequel. Circe la grant enchan teresse lama moult merveilleuse ment. Et pour ce quil not delle cu re on dit quelle le mua en oysel de son nom et de ce dient les sages que tlz ?cho ses sont fables. Et aussi comment pourroit se estre que tielz gens comme sorciers et devineurs. et faiseurs de charmes ne feissent telz choses. par art de deable. Car on ne veoit pas voulentiers que sages clers usent de telz chouses. Mais sont telz sorciers gens simples. pou savans et qui a grant poine scevent leur pat__n'arrive pas à lire la fin du mot Et nen trouverez gueres de telz qui sachent leur creance qui est chouse que tout bon chrestien doit scavoir. Et ceulx qui se meslent de telz choses est faulte de foy. soient hommes ou fem mes. Comment les enfans dis rael rendirent grace a dieu Le livre de la vie des peres raconte que les egypciens qui demourerent en egypte et na lerent pas avec le roy pharaon apres ceulx disrael firent une grant deablerie. Car il firent leurs dieux chascun endroit soy. de ce enquoy il estoit occupe au jour que phara on a la apres ceulx disrael. Celuy qui plantoit chous faisoit son dieu dun chou. Et disoit cestuy ma au jourduy este dieu. Car il ma empe che daler avec pharaon. Ainsi di soient les aultres des choses ou ilz estoient occupes a celluy jour. Ceulx disrael vindrent par dessus le rivage de la mer et trouverant les egipciens noyes qui les avo ient fuiz et prindrent leurs des poulles qui moult estoient richez et demourerent ceulx disrael en viron celle mer par viii jours occupez aux despoullez des egy pciens. Et chanterent tous ses viii jours grant loanges a dieu de la victoire quil leur avo it donnee. la quelle est repuntee?? en saincte eglise a pasques. Q uant par viii la procession va en chantant visiter les fons Apres ce ceulx disrael alerent par jusques a la montaigne de synai Comment dieu bailla la loy a moyse en la montaigne de synai Le ve apres ce que les enfans disrael furent ys sus degypte. nostreseigneur donna loy ay celluy peuple disrael en ycelle mon taigne de synai. Par la main de moyse son sergent qui moult preudomme. et loyaulment ama et servi dieu son createur. Aycelluy moyse enseigna dieu et dist et com manda. a faire et garder les x com mandemens de sa loy. Et luy commanda quil les enseignast atout le peuple cy quil peust vi vre bonnement et honnestement et loyaulment. Et luy bailla les x commandemens escrips en ta bles de pierre Le premier est que lon doit dieu aymer crain dre doubter servir et honnourer de tout son cuer de toute sa puissance et de toute sa pansee. Et ne doit lon faire chose qui soit contre la vo ulente de dieu Le second commandement est que lon doit son pere et sa mere honnourer servir et obeir atous leurs commande mens Le tiers est que lon do it son prochain comme son frere sa seur et ses amys charnelz ay___? ayder secourir et valoir de son pou oir Le iiiie que lon se garde de faire larrecin et trayson Le ve que lon se garde de faire avo ultrie de corumpre pucelles. Et de gesir avecques femme qui ne soit expouse Le vie que lon se garde de faire murdre et homicide de pourchaicier haultruy mort et de donner mauvais conseil par quoy nulz recome mort Le viie que lon se garde daultruy cho se convoitier ne tollir ne daultruy desheriter Le viiie que lon se garde de prester a usure. et de sur vendre ses denrrees par longue cre ance Le ixe que lon se gar de de faire a aultruy mal par envi e et davoir envie sur aultruy biens Le xe que lon vive honne stement et loyaulment. selon di eu. et que lon garde dignement les festes. Et que on die et face a aultruy tout le bien que lon vo uldroit faire et avoir a luy mes mes Nostreseigneur dist a moyse que se le peuple vouloit faire et acom plir ses commandemens et vi vre honnestement et loyaument quil les feroit vivre en joye. Et les feroit seigneurs des biens de terre. et les esleveroit sur toute creature. et les visiteroit entre eulx entre exponctuation? et les saulveroit et mectroit en joye pardurable. jusques a cellu y temps que celle loy fut par nostre seigneur donnee a moyse la loy de nature. fut sans aultre loy Se lon la quelle les rudes gens ves quirent. Mais puis que la loy es cripte que nous appellons ancie ne loy fut donnee a moyse. Il con vint que le peuple disrael vesquist selon celle loy que moyse leur en seigna et prescha moult souvent Et est grant bien de faire entendre aux gens lays les fais des ancien nes hystoires pour veoir le bien et le mal et y prendre exemple. Et dient plusieurs docteurs que nulz ne doit estre oyseulx mes se doit occuper a bien faire et a bien ouyr pour faire le bien et echever le mal Et dient plusieurs escriptures que tout le temps de ceste presente vie est divise en troys temps dont nous faisons troys livres. Lepre mier temps est depuis adam jus ques ad ce que dieu donna la loy par moyse appelle le temps de des voyement. pour ce que adam et e ve se desvoyerent. Et depuis que celle loy fut baillee a moyse. jus ques a jhesucrist. est le temps de ra ppellement. pour ce que nostreseigneur les appella a soy. par le saincts prophetes et de puis la nativite jhesucrist nostreseigneur sommes reconciliez et ve nuz de tenebres a lumiere. Et pour ce est appelle le temps de pu is nostreseigneur jucques a huy le temps de reconciliacion et de pelerinage Et pour ce que nous avons parle en nostre premier livre du temps et desvoyement de ores com menserons le second livre qui parle du temps de rappellement en ensuivent nostre premiere ma tiere jusques en fin. A layde de nostreseigneur. et de sa benoiste chere mere la vierge marie. et de la saincte et benoiste cour de paradis En ce second livre devise comment moyse gouverna le peuple disrael et fut gouverne de manne xl ans Le peuple disrael de la en avant com menca a avoir juges et prestres de puis que nostreseigneur leur ot baille les x commande mens de la loy par moyse. Moy se mena ce peuple par le desert xl ans que oncques leurs robez ne furent despecees ne leurs so liers uses. et en ces xl ans dieu leur donna viandes du ciel que appellons manne. dont ilz vesqui rent. Moyse fut le premier juge des enfans disrael. et aaron le premier prestre. Aucuns dient que quant moyse ot passe par my la rouge mer. et que pharaon et son ost furent noyez. comme il est dit dessus ou il parle du par tement degypte. moyse et le peu ple vindrent ou val debron. Et quant moyse. ot illec pris son heberge. Et vint ala vespree et le peuple fut sainctifie. les troys vergez qui estoient en la bouche adam que Seth. son filz y avoit plantees de troys grains que lan ge luy avoit baillez comme il est dit ou premier livre ou il parle de la mort adam. se apparurent a moyse. Et quant moyse les vit il se agenoulla a terre et les prist en grant reverence. et osta de la bouche adam qui la gesoit. Et par la moyse par le sainct esperit de prophecie et dist. Ces troys verges sont signifiance de la trinite et quant moyse les trahit hors de la bouche adam si fut tout le peu ple rempli de doulce oudeur comme silz fussent en paradis. Moyse fut moult lye de ceste demonstran ce. si envelopa ces verges en ung drap de soye moult haultement ainsi comme sanctuaire. et les por ta avec luy tant comme il fut ou desert. Et quant aucuns deulx estoient envenimez de ser pens ou daucune poincture ilz venoient a moyse le prophete et bai soient les verges. puis estoient maintenent gariz. Apres quant aucuns des enfans disrael mo uvoient tencons contre moyse a langue de contradicion moyses comme courrouciez leur dist Gens mescreans et pourrous nous doncques traire eaue de ceste roche A ceste parolle feri moyse la roche troys foiz de ces troyz verges ou nom de la trinite et maintenant yssi hors de la ro che grant eaue. Quant ce mi racle fut advenu nostreseigneur sapparu a moyse et luy dist. pour quoy as tu sainctifie mon nom devant les filz disrael tu ne les meneras pas en la terre de promission. Si dist moyse Qui les y menera donc ques. et nostreseigneur luy respondy. Calef et Josue. Et lors entendit moyse quil estoit pres de sa fin. Et vint au pie du mont de thabor. et plan ta les troys verges au pie de la mon ntaigne. Et assez pres dillec fist fosse comme aucuns dient. Ces troys verges creurent au pie de cel le montaigne. jucques a tant que le roy david regna en judee. Et puis fut david admonneste de par le sainct esperit quil alast en ara be et prist les verges que moyse avoit plantees et quil les portast en jherusalem car nostreseigneur avoit pourveu le salut du peuple. par ces troys verges ou mistere de la saincte croix. Mes de ce ne dirons plus a present? et retour nerons a nostre materie Ou temps de moyse qui fut le premier juge disrael. et aaron son frere qui fut le premier prestre des enfans disrael le peuple disrael va inquirent ceux de canuce?? et occirent le roy. Seon. qui en estoit sire Au ssi occirent il .Og. le roy de basan et le roy amalot et plusieurs aul tres roys et princes. Et moult de rayaulmes et de terres soubmirent et conquirent de la grace nostreseigneur et tant comme il tindrent. et acom plirent les commandemens de no stre seigneur il furent en grant prosperite. Comment balaat envoya grans a balaam pour ma uldire les juifs Quant balaac qui estoit roy de moab vit les grans conquestes et proesses que ceulx disrael avoient fais sur les rayaulmes et contrees prochaines de luy il se doubta et par le conseil de ces gens il envoya de vers le prophete balaam. qui habitoit lors sur la riviere de moab. Car il estoit renoumee que balaam avo it telle grace de dieu. que ce quil beneyssoit estoit benoist. et ce quil mauldissoit estoit mauldist. Et luy envoya grans dons afin quil venist mauldire ceulx disrael. Ba laam dist au messages du roy bala ac quil ne pas a dieu quil y alast Balaac renvoya aultres de ces gens et plus grans dons a balaam et tant que balaam fut deceu et monta sur son anesse pour y aler et comme balaam passoit par ung chemin estroit entre vig nes le quel estoit cloz dune part et daultre et pensoit balaam com ment il mauldiroit le peuple point sur le p? disrael Et a celle heure lange de nostreseigneur sapparu a lanesse balaam et te noit lange une espee nue et luy deffendoit quelle ne passast avant et lanesse doubta et ne voult pas ser ne aler avant lors balaam la fery et baty tant quelle chay et blessa balaam au pie. Et balaam la frappa dun baston nostreseigneur ouvry la gueulle de lanesse et parla et dist a balaam. Pourquoy me ba tu ainsi. Balaam ne se donna po int de merveille de son anesse qui parloist car il avoit bien a coustu me de veoir plusieurs choses secre tes et dist a lanesse. Je tay batue pour ce que tu mas blecie et ne veulx aler avant. Et lanesse dist ne voy tu pas lange de dieu qui me deffent le chemin. Adonc nostreseigneur ouvry les yeulx et lentendement a balaam. et vit lange de dieu Et lors balaam dist jay peche. lors cri a mercy a nostreseigneur puis dist. Sire se ma voye te desplaist je retourneray et lange luy dist va ou tu es meu? Mais ne dy que telz paroles que lan ge luy ordonna a dire Comment balaam prophetiza a la venue de jhesu crist en la presence balaac Balaam ala au roy balaac qui luy fist grant reverence Et quant balaam ot fait ses sacre fices et il ot veu le peuple disrael il dist au roy balaac. Comment mauldiroye je ce peuple que dieu a beney. Et balaac luy dist au moins ne le beney point si tu ne veulx mauldire Et balaam dist Qui beneyra ce peuple il sera beneyst et qui le mauldira il sera mauldit Et quant il vit que balaac se courroucoit il luy dist quil luy conseilleroit comment il sen chevi roit de celluy peuple En une haulte montaigne ou bala am estoit monte pour veoir lepe uple disrael. et pour faire ses sa crifices prophetiza balaam en la presence du roy balaac qui en ycel le montaigne estoit. ale avecques luy. et dist ainsi il naystra une es toylle de jacob. et se elevera une verge disrael. et frappera les ducs et princes de moab. Et dient au cuns que depuis que balaam ot dist ceste prophetie. les princes du pays veilloient et faisoient veiller pour veoir quant lestoylle naistroit Au temps de laquelle les sages savo ient estre moult grant mistere Et quant les troys roys virent naistre la novelle estoylle Au temps de la nativite nostreseigneur jhesucrist. Il le vindrent aourer en bethleem Quant balaam le prophete se party du roy balaac. Il dist je ne scay comment ce peuple puist estre sur monte se ce nest par peche Comment le roy balaac deceut le peuple disrael par peche Et pour ce le roy balaac en voyea des plus belles fem mes de son pays vers les tentes de lost des enfans disrael et porto ient choses plaisans a vendre et par ainsi les hommes disrael orent playsance a elles et orent plusieurs leurs compaignees Et par ainsi les firent ydolatrer Si est belle exemple a tous que que tel peche desplaist moult adieu dont tant tant de mauls viennent Et dieu sen courrouca a eulx Et nostreseigneur a moyse. Oste tous les princes du peuple disrael et les pends a gibez contre le souleil Et fut peut estre nostreseigneur courrouci e aux princes pour ce quil corri goient pas leurs sugets de pecher contre dieu et la loy. Et advint que ung des enfans disrael grant et puissant confessa publicque ment quil avoit pris a femme une paienne. et quil aouroit les ydoles. et se coupla a sa femme devant tous. Mais ung preudomme appelle phines prist tantost son espee et les cousi tous deux dicelle espee juscques a la terre par my les genitailles?. Et pour ce peche qui vint par ycelles femmes il mourut vien xxiiiiiii dudit peuple Et dieu de sa grace et pitie se ra paisa. Moyse gouverna le peuple disrael et vivoient de la manne nostreseigneur sans ce quilz eussent poine de pourchasser ne riens ne leur failloit mais quilz fissent les com mendemens de nostreseigneur Si ne sorent garder cel aise. et se tannerent de vivre de la manne de nostreseigneur et estre oyseulx. Et pour ce nostreseigneur ne leur envoya plus la manne du ciel. et leur envoya grant habondance de cailles car il vouloient menger cheir comme aultres gens si en o rent tant quil en avoyent a leur voulente. et en mengoient. Et amoient mieulx vivre de poine et de labour en soussi en sueur en tourment querir leur vivre et necessite que vivre de grace et de la manne nostreseigneur sans poine. Et pour ce moyse qui vit celle manne faillir et que plus nen viendroit. sot bien. que ceste man ne estoit de grant mistere. Il fist une grant bouteille dor et len en plist toute plaine et la guarda sougneuseument. Et en memoire de ce tous les juges et princes disrael garderent ceste manne Et encores la garde on au jour duy en grant reverance comme saincte relique a romme en con stentinoble et aultres lieux com me aparis et en leglise sainct de nis en france. Moyse vesqui vixx ans que oncques ses yeulx ne furent ob scurs ne ses dens ne croulerent et trespassa en la montaigne de ne bo. avant que le peuple entrast en la terre de promission et ne pot onc quez nulz homs trouver sa sepul ture dont aucuns dient que par avanture il fut translate en para dis terrestre avec enoch. Com ment Josue le preux. fut condui seur du peuple disrael Apres le trespassement de mo yse. le prophete Josue ung de ses ministres gouverna le peuple disrael et les mena en la terre de pro mission que dieu avoit promise a abraam et aux siens. En entrant en celle terre le fluve de jourdain se devisa pour faire voie a celluy peuple. et passerent le fleuve a sec sans mouller les piez. assez toust apres le peuple disrael prist la cite de jericho qui estoit une des plus fortes citez de tout le pais. et pleut ainsi a nostreseigneur. Car tout ain si comme ceulx disrael vouldrent assaillir et les trompes et buis ines commencierent a sonner a lassault les murs de la cite chai rent et fut la cite prise. En celle cite de jherico avoit une fem me commune??. la quelle avoit cel le et garde les messags que Josue y avoit envoyez pour conciderer la dispoicion de celle cite et avoit nom raab ceste femme. Et pour le bien quelle avoit fait ung des enfans disrael nomme psalmon la prist a femme. Et pour devi ser qui est salmon verite est que de Judas le patriarche qui fut filz jacob le priarche descendi esron. Esron engendra Aram. Aram en gendra ammadab. Ammadab en gendra nazon. Nazon engendra salmon Salmon engendra So os. en celle femme de jherico. So os. engendra obeth de ruch. Obeth engendra ysai qui est appele Jes se. Jesse engendra David majuscule car jaune mes de ce ne dirons plus ore et retourne rons a nostre premiere matiere. Les enfans disrael prindrent une aultre cite quant ilz orent pri se jherico. les gabaons? oyrent di re que Josue le preux et le peuple disrael avoient prins deux ci tez et que du commendement de dieu ilz nespargnoient nulz de ceulx qui demouroient en la terre de promission. Ilz adviserent malicieusement comment. ilz porroient estre aliez et joings avec le peuple disrael. Et pour ce envoirent messages ainsi com me silz venissent de moult loing Qui pour monstrer quilz veno ient de loing portoient bouteil les. et vielz souliers rassavatez et vindrent a josue. et au peuple disrael et dirent. nous venons dune lointaigne terre. qui est hors de la terre avons promise les gens qui a vous nous envo ient se offrent a estre vous ser viteurs et vous priant que nous facions ensemble amictie et paccion. A ces mots ceulx disrael creurent tost. Et nen demanderent riens a nostreseigneur. Et leur promirent a garder amour et layaulte. mais troys jours aprez ilz sorent quilz e stoient deceux. Si demanderent aux gabaons. pour quoy ilz avo ient ce fait. Et les gabaons dirent nous vous avons moult doubtez Et pour ce avons pourveu par con seil a nostre vie Et pour ce le filz di srael ne les destruirent mye pour le serment quilz leur avoient fait Et furent les gabaons leurs ser viteurs Comment le preux Jo sue conquist v roys et occist eulx et les siens Or advint que v roys as semblerent leur pouoir de gens et vindrent a assaillir les gabaons. pour ce quilz sestoient renduz a josue et au peuple disrael Quant le preux. Josue sot ceste chose ilz prist de ces gens et vint secourir et aider ceulx de gaba on. Et se combatit aux v roys qui moult estoient bons combateurs et puissans et avoient grans o sts. Toute jour dura la bataille Et quant Josue vit que la nuit approuchoit. Si doubta que par nuit yceulx roys ne luy eschappa ssent Si pria Josue a dieu le tout puissant que le soleil ne se meust juscques atant quil eust parfaic te victoire des v roys. Si se tint le soleil en celluy point lespace de toute la nuit. Et ainsi se jour du ra deux jours et ot Josue parfaic te victoire Les v roys semu? cierent en une caverne en terre Et josue fist estouper ycelle caver ne jucques atans quil pt persecute et occis tous ces ennemys. Puis fist tirer hors de la caverne les v ro ys et les fist tous pendre a gibez jus ques au vespre qui pour lonneur de ce quilz estoient roys les fist despen dre et en sepulturer. Comment jo sue vainqui xxiiii roys et les fist pen dre a gibez Apres celle noble victoire que nostreseigneur don na a Josue et au peuple disrael. vin drent iiii puissans roys qui tout leur pouoir avoient amasse. com batre contre Josue. et estoient bien iiicm hommes de pie et iicm de che val tous bien armez et avoient bi en entencion de destruire le bon chevalier nostreseigneur Josue et tous les enfans disrael Josue requist humblement nostreseigneur en qui estoit sa seule fiance et experan ce nostreseigneur dist a Josue. ne les boudte point. car je les te bailleray tous demain. et eulx et leurs chevaulx Lendemain assemblerent Josue et les siens contre les xxiiii roys qui furent tant que a poine les peust on nombrer. Mais le bon chevalier de dieu Josue et les en fans disrael. desconfirent et occi rent tous leurs ennemys et nen eschappa qu bien pou qui se mirant? agarant es chasteaulx dentour Et pour ce est belle exemple a tous princes et chevalliers qui se com batent a leurs ennemys. sans pran dre laide et confort de dieu qui tout peut. Car oncques proesse digne de memoire ne fut menee affin que RÉCLAME : par preudomme par preudomme Et nostreseigneur se monstra moult amyable doulz et debonnaire a Josue et aux enfans disrael a qui il donna si belles victoires gasta et prist tout le pays et fist pendre les roys. Et ot victoire Josue a laide de nostreseigneur de xxx roys et xxx raya ulmes. et illec habiterent et prin drent les despoulles de plusieurs aultres rayaulmes et contrees et occirent les peuples qui y habitoient Et Josue majuscule sans jaune? leur devisa tout le pays quil avoient conquis avant quil mourust. Moult fut vallant et preux et renomme le noble chevalier Josue. et fut nomme lun des ix preux. Et fut le premier hector de troyes. le second david. Alixandre Judas machabeus. Julius. Cesar Artus. Charlemaine. et gadeffroy de billon. Tant comme le preux Josue vesqui il fut obeyssant a nostre seigneur. Si fut grant et puissant par la grace de dieu et gouverna le peuple disrael de nostreseigneur. et con quist pour icelluy peuple maintes seignouries. Josue vesqui cx ans et puis trespassa quant il plut a dieu. De ceulx qui furent juges du peuple disrael apres la mort de Josue Apres la mort de jo sue. Octoviel? qui estoit descendu de Juda. le patriarche fut juge des enfans disrael lesquelz navoient roy que nostreseigneur qui estoit leur roy et leur dieu. Octoviel reg na juge dicelluy peuple par xl ans Apres octoviel fut juge aoth et le fut iiiixxx ans. Apres aoth. fut juge Sangar lequel sangar tua dung socq dune cha rue vic philistiens qui guerroient le peuple Apres sangar une femme nommee delbora delivra le peuple disrael de la servitude du roy daro qui moult grevoit et oppressoit celluy peuple. Apres la mort delbora gedeon qui fut appelle geroboal fut juge disrael et deffendi le peuple et tua de ceulx damale et demadian et en desconfist. Centm en une nu it par layde de lange. que dieu luy en voya et ne furent que iiicl per sonnes avecques Gedeon. car il renvoya tous les aultres pour ce quil avoyent paour. et voult di eu quil soit ainsi fait par pou de gens pour estre plus merveilleu sement fait affin quilz eussent plus grant fiance en luy car il est tout puissant de faire par ung seul homme occire tout le monde Dedalus. fut lors en lisle de crecte qui fist la maison si renommee dont nous parlerons cy apres Apres Gedeon abimelech ung filz quilz avoit de sa concubine fut ju ge disrael Et tua cestuy abimelech soixante freres quilz avoit tous de loyal mariage et fut juge par force et violence mais il ne reg na que troys ans que ceulx mes mes qui lavoient mis en aucto rite se rebellerent contre luy. Et ainsi comme il assailloit une ci te et il fut desoubz la porte une femme qui en hault estoit lais sa cheoir une piece de boys sur lu y et luy espandi le servel et ainsi moru Apres abimelech fut juge colla Apres colla fut juge jayt. Mais jaune manquant... ci nous tairos manquerait-il le tilde pour un n? tairons? a parler de juges et des enfans di srael pour des merveilleuses ad ventures qui advint au temps dicelluy jayt. en grece. Et apres parlerons coument la cite de tro ye fut destruicte. et des grans mer veilles qui furent en ce temps Des merveilleux fais dercules et de pluseurs monstres quil occit Hercules fut lors en sirie qui fut moult puissant chevalier et fut duc dune contree de grece. Il estoit de si grant for ce de corps quil ne craignoit cho se mortelle. Et en son temps fi st de moult grans guerres et pro esses et fais dignes de meoire. il manque un tilde pour le m de meMoire Il avoit gens en grece apelles Santoires qui estoient ce dit on demy hommes et demy che vaulx. Mais jaune manquant aucuns dient que cestoit abusion qui se faisoit par art de deable. Et que cestoient hommes acheval qui ainsi en chantoient le monde et gastoient et destruisoient tout le pays. de grece. et occioient moult de gens Hercules qui estoit moult bon chevalier. et qui amoit droit et rayson sen ala contre ces San toires. et tant fist qui les decha ssa et occist tous par sa proesse. Il occist ung moult grant lion qui avoit occis maintes gens par grece et fist hercules de sa pel ung fort escu quil porta en maintes batailles. Il occist et en chassa grans oyseaulx qui gastoient le pays et occioient les gens Il oc cist ung cruel tirant appelle bu cerin qui sacrifioit ces hostes a ces dieulx. Il occist ung moult merve illeux dragon qui gastoit icelluy pais. et devouroit les creatures. et les bestes. Il y avoit en grece u ng geant nomme drogenes qui aprist a ses chevaulx a menger chair humaine et fist sa demeure sur ung grant chemin et les pas sens quil pouoit prendre il faisoit menger a ses chevaulx. Quant hercules le sot il luy despleust moult de si grant cruaulte. et vint a drogenes. Grant bataille et cru elle fust entre eulx deux. Et apres grant poine et travail hercules loccist et desconfist et le fist man ger a ses chevaulx mesmes a qui il avoit apris celle cruaulte et tyrannie. En grece avoit ung ser pent grant et horrible qui avo it troys testes et degastoit tout le pais. hercules Hercules?loccist par grant travail et par grant proesse. A thalon ung grant geant estoit lors qui scavoit tout lart magi que et savoit moult de luite? que lon faisoit lors en celle terre. Cel luy athalon fut dist filz de la ter re pour ce que quant il estoit gec te aterre en luitant sa force luy croissoit et se levoit plus vigoure usement assailloit son ennemy hercules se combati moult a luy pour ce que le geant li vouloit to llir sa mye. A hercules donna se jayant moult de travail et de poi ne. Car par son art magicque quant il se sentoit blecie il se garissoit incontinent. Autre fo is se vinoit? en beste cruelle. et fa soit a hercules moul de mal ma is en la fin hercules qui ne doub toit chose mortelle loccit. Ung aultre geant fort et merveilleux qui catus avoit nom que tous roys et princes doubtoient pour sa grant puissance et creuaulte se conbatit a hercules et a grant peril et travail hercules loccist Moult est hercules digne de memo ire quar en son temps tous fais entreprist et acheva contre ses ennemis de verite quil pot savo ir qui grevoient aultruy a tort et qui empeschoient le bien com mun. Hercules fist les tour noiemens que lon appeloit les jeux olinpiades et contoit on les ans diceulx jeux ainsi que nous faisons a present les ans de lin carnacion nostreseigneur. Hercules fut m oult vaillant en armes et fut a ppelle victorieus pour les fais quil menoit afin par sa proesse. Comment edippus expousa sa me re Jocasta royne de thebes En ce temps dercules estoit layus roy de thebes. Ce layus avoit espousee une dame nommee Jocasta et demouroient en la grant cite de thebes. la royne jocasta fut grosse dun enfant qui fut nomme edippus. deveneurs? dirent au roy laius que lenfant dont la royne estoit grosse. Tue roit son pere et espouseroit sa mere de la quelle il avroit deux filz par lesquelz le rayaulme de the bes seroit destruit et la noble ci te. le roy layus ot grant paour de ceste chose. et quant la royne fut acouchee elle ot ung filz. Le roy layus fist prendre ce filz par ung sien sergent et luy fist porter en ung boys et luy com manda quil occist. le varlet qui pourtoit celluy enfans ou boys vit lenfant moult bel. Si en ot grant pitie. Et pource ne lendura a tuer mais il luy peira les piez et le pandi a ung arbre la teste dessoubz. Et dist le varlet au roy layus que lenfant estoit mort. Advint que ung noble hom me destrange contree passa par la qui trouva lenfant ainsi pen du Si en ot grant pitie et le fist prendre et guerir de ces plaies et nourrir moult honnourablement Il creut et devint grant. et tant quil fut moult bon chevalier et vallant homme en armes Et fut soubdoier dun roy qui avo it guerre au roy Laius. son pere ung jour ot une bataille ou e stoit le roy de thebes. et ce roy qui luy faisoit guerre qui avoit a vecques luy cestui chevalier qui estoit appelle edippus filz du roy layus. Et en ceste bataille ad vint que edippus occist de sa pro pre main le roy laius son pere et furent les thebains desconfiz. Apres la mort layus ceux de thebes furent moult contra ins de leurs ennemys. Et par la neccessite ilz appellerent edip pus et firent quil espousa la royne Jocasta de thebes afin quil fust leur deffendeur Ainsi edi ppus espousa sa mere en la quel le ilz engendra deux filz Ethi ocles et polimites. Si advint une fois que le roy edippus. se ba ignoit avec la royne jocasta qui estoit sa mere et sa femme Si vit la royne les cycatrices de pla yes de ces piez dont elle sesmer veilla moult. Car elle savoit bien que le varlet qui lavoit por te aux boys luy avoit percie les deux piez et lavoit pendu et ne lavoit mie tue sicomme se var let luy avoit de puis la mort du roy layus. Pour quoy la royne pria moult le roy edippus qui lu y dist de son estat et de son ligna ge car oncque nen avoit riens sceu Edippus fut tout honte ux et luy dist quelle le laissast en paix mais tant luy ennuya son langage quil luy quil ne sa voit dont il estoit. Mais bien a voit ouy dire quil avoit este trouve pendu par les piez a ung arbre. Quant la royne jocasta ouit ce elle fut toute esbahie et et print afaire grant deul et fin ablement elle dist au roy edippus comment il avoit tue son pere et quelle estoit sa mere dont le roy edippus ot telle douleur au cuer quil ne devoit jamais avoir jo ye au cuer en ce monde Et tan tost se creva les yeulx de sa pro pre main et sen ala en exil Des douloureuses batailles qui furent entre les deux filz edippus Les deux filz du roy edippus ethiocles et polimites quil avoit eus de sa mere Jocasta ne porent apres la mort de leur pere accorder qui seroit roy. si fut ung accord fait entre eulx quilz regno irent tous deux lun ung an et l aultre ung aultre an. Mais pour ce que ethiocles estoit lainsne il regna le premier an. et se party polimites. Ce polimites avoit es pousee argina la fille du roy de ar gie appelle adrastus. roy de la cite darges en grece. Et avoit poli mites ung sien conpaignon nom me thideus filz oneus duc de cali doine? qui avoit espousee deyphile une aultre fille de ce roy dargie. et ainsi estoient leurs femmes seurs moult nobles dames Le roy adrastus ot en avision que ung sanglier et ung lion pren droient ses filles en mariage Et est vray que polimites le lion et thideus le sanglier ses deulx davanture se trouverent devant arges et se combatirent. Mays de puis le roy adrastus fist la pa ix. et les fist jurer tenir compaig nee lun a laultre toute leur vie. et leur donna ces deux filles et furent compaignons toute leur vie moult layauls. et conquirent maintes terres. et furent moult vaillans chevaliers en armes et de thi deus et de deiphille sa femme na squi diomedes roy darges qui fut puis au siege de troye dont il par lera cy apres Quant vint en la fin de lan que ethiocles ot regne. polimites envoya tideus son compaignon devers son fre re dire quil le laissast regner sicom me promis estoit dont deyphile nestoit pas bien comptempte. Si requist a aucuns de ces plus privez quilz occissent thideus. mais thideus se monstra si preux. et si sage quilz faignerent de luy occire mais le renvoierent despi tement et le menassant Si sen revint a polimites son compaig non. Si assemblerent ost et vin drent devant thebes. Ethiocles et ceulx thebes vindrent au devant a bataille. laquelle bataille fut grande et cruelle. Et illec mou rurent ethiocles et polimites les deux freres et tideus aussi. grant occision y ot mes toutesvoies le champ demoura a ceulx de thebes. Apres ceste douloureuse ba taille ou il mourut moult de nobles hommes. argina et dey phile les femmes polimites et thi deus qui furent occis en celle bata ille et aultres nobles dames qui avoient leurs maris occis deman derent a ceulx de thebes les corps de leurs maris pour les sepultu rer selon leur usage. mais oncques pour priere ceulx de thebes ne voul drent souffrir. Pour quoy les ii dames furent si courrouciees et orent tel despit quelles assemble rent grant multitude de femmes avec une quantite dommes pour courir sus aceulx de thebes. Ces deux dames argina et theyphile allerent a theseus duc dathenes luy prier quil leur voulsist aider a abatre le grant orgueil de the bes. Et theseus qui vit lorgueil et oultrage des thebains. et qui ot pietie de nobles dames a qui ce ulx de thebes reffusoient les corps de leurs nobles maris occis. Assem bla grans gens et ala avec les dames devant thebes. Ceulx de thebes se combatirent a eulx. ma is par la proesse de theseus et le hault courage des nobles dam es. Ceulx de thebes furent des confiz et moult en yot doccis et tant que apres ceste bataille la cite de thebes fut assegee prise et destruicte et arse et le peuple de dedens occis et destruit et mys a chetivoison. Comment jason fut enorte par son oncle peleus a conquerir la touyson dor En une des contrees de gre ce avoit ung roy appel le peleus. Celluy avoit ung neveu nomme Jason qui fut filz du roy Eron frere dicelluy peleus Jason estoit moult vallant et renom me chevalier par tout le monde des le temps quil estoit demoure orphelin son oncle le roy peleus avoit eu le gouvernement deluy et de sa terre Et pour ce que peleus vit son ne pveu Jason monter en si grant au ctorite il ot doubte en son cuer que Jason par le rapport daucuns envi eulx voulsist avoir conte de son gouvernement et que en hayne Jas on le prist par quoy il luy ostast sa propre terre. Ceste chose sot peleus et pensa secretement en son cuer quil trouveroit occasion de sa mort. Et pensa quil enhor teroit daler en aucun perilleux voyage ou il pourroit demourer et estre pery. car aultrement il navoit nul pouoir de soy asseu re de luy et estoit lors renommee en grece que en une isle de mer moult loingtaine et estrange nommee colcos avoit une avan ture dun mouton. de merveille use haulteur qui portoit sur luy une toison dor. Et le voyage de soy aler adventurer pour avo ir ycelle toison dor. estoit moult honnourable pour les advanteu reuses proesses quil convenoit a acomplir ycelluy voyage. Ou quel plusieurs chevaliers vaillans de plusieurs contrees. y avoient fa illi et y estoient perilz et mors. Le roy peleus assembla tous les grans seigneurs de grece et des contrees danviron et tint une moult grant et sollempnelle fe ste qui dura bien huit jours Pelleus appella Jason son nepveu en la presence des plus grans seigneurs qui estoient a lassem blee et luy moult grant semb lant damour et luy dist par moult belles et aimables paro les. Mon tresdoulx nepveu sur toutes choses je desire ton hon neur et ton bien. Et pour ce que tu es renomme de si grant proesse que je ne scay chevalier vi vant dont il soit aujourduy renommee de plus de bien ne de vaillance Se au plesir de nos dieux une si honnourable proes se pouoies echever comme de con querre la toison dor dont tant est grant renommee. Tu seroys le plus honnoure chevalier que lon sceult en une terre et en seroit tout nostre lignage exaulcie et honnoure a toujours Loccasion premiere de la destruction de troye la grant Moult pleurent ces paro les a Jason sicomme jeu snes gens ont de coustume de eux delicter en leurs faiz Si enpar la incontinant a hercules qui la estoit en ceste assemblee avecques plusieurs aultres princes et che valliers. Et tantost fist veu aux dieux que celle avanture yroit achever. Et ce veu fist le gierement sans aucun conseil ne advis comme font plusieurs folz qui font promesse deshordonnees sans avoir agait a quelle fin la chose peut venir. Peleus en fut moult joyeulx et fist moult de nefs aprester a son nepveu et les garni de toutes choses neccessai res. En esperance que en ce voy age jazon deust mourir. Jazon et moult de nobles hommes de gre ce en sa compaignee se partirent et entrerent en mer et mena avec luy victorieux hercules. Aucuns dient que ce fut le premier homme qui oncques entrast en mer en vaine? que Jazon. Tant nagerent quil vindrent ariver a ung port de la terre de fige ou quel pays si et la grant cite de troye la grant qui encores nestoit mye si grant ne si puissant quelle fut depu is. le roy de troye haioit les grecs pour la guerre qui jadis avoit este entre danaon et troux le roy de troye dont garnimedes fut occis. tantost quilz furent ariv es ceulx du pais qui nestoient mye coustumiers de veoir gens arivez allerent incontinent non cier au roy de troye qui estoit ap pelle laomedon. que gens armz? estoient arivez en sa terre. Et pour ce le roy si envoya inconti nent vers eulx et leur manda quilz se departissent de sa terre ou ilz les feroit de partir a grant deshonneur. le message du roy laomedon vint a eulx. et leur dist ce que son seigneur leur mando it. et leur dist moult de malgraci euses paroles et rioteuses. et plus leur dirent que commande ne leur estoit. Et pour ce que Jazon vit bien nonobstant quil eust grant compaignee que le plus bel nen seroit pas a luy sil prenoit debat au roy de troye en son pais dist au messager vous nestes pas graci eux. Et se vostre roy fust ainsi ari ve en grece. nous ly huissons fa icte toute honneur et il nous def fend son pais. Dont il fait que mal courtoys. Et adonc hercules qui moult avoit le cuer groux dire et de mal tallent dist au message Dictes a vostre roy que une aultresfo is veille ou non nous y sejourne rons tant comme il nous plaira moult Moult? furent mal courtoys et mal advisez le roy laomedon et ses messages. Et pour ce est il exemple a tous que cortoysie nest nul temps perdue Et villannie? et oultrage ne fut oncques de sai son a faire. et grant peril est davo ir oultrageur messager et fellon portier. Et ses choses apparurent de puis clerement par les grans maulx qui en vindrent. Car se fut la racine et la premiere cause parquoy troye la grant cite fust destruicte. De la grant chere que fist le roy oecte a jason et a ses com paignons Ou port de fri ge se partirens les gre goys moult doulans. et moult estoit dolant jason. herculez et leurs compaignons et moult a voyent grant desir deulx envan ger en temps et en lieu. Tant nagerent par mer et journees quilz vindrent et arriverent en la terre du roy oecte. en lisle de chol cos qui estoit la plus prochaine isle de lieux habitables de lisle ou estoit la toyson dor. Ce roy oecte ne leur fist comme fist le roy de tro ye. Car quant il ouyt dire que si nobles gens estoient descendus en sa terre il vint audevant deulx a belle compaignee et les honnou ra et convouy et leur offri soy et son pais et leur demanda pour quelle besongne ilz estoient la venus. Lors Jason luy compta la cause et que cestoit pour con querre la toison dor. Lors le roy qui ja de plusieurs contrees y a voit veu venir mains bons chevaliers pour la toison dor cuider conque ster qui tous y estoient perilz et mors dist jazon beau sire sil vous plaist depportes vous de ces te chose car cest une merveilleuse chose et perilleuse besongne et ja y ont estez mains bons chevaliers perilz Adonc jason respondi au roy moult crotoysement. Sire si plaist a nous dieux je feray mon pouoir dachever et pour quoy je suis a venu et myeulx aymeroie mou rir que men retourner sans en faire mon pouoir. Comment medee enseigna a jason la mani ere de conquerre la toison dor Le roy oecte avoit une fil le appellee medee plaine de grant beaulte et sagesse selon la loy paienne quelle tenoit Q ant elle vit jazon qui estoit beau et jeune jouvencel en toutes gui ses tantost fust esprise et embras se de son amour. Jazon et elle sen trefirent grant feste. Car on dit communement que chascun qui ert son semblable. moult desirant de parler a prive lun a laultre Et ainsi comme lon a coustume de faire jeux esbastemens et fes tes a cours de princes. Jason et ses compaignons furent festoi ez a grant joye et tant que jason et medee parlerent emsemble et moult pleurent lun a laultre et tant que ung jour medee dist a jason Sire fist elle jay bien en tendu que vous estes venu en ce pais pour toison dor conques ter mais grant fait aves em pris. Car ce tous ceulx du mon de estoient assemblez nacompli roient pas par leur force se que avez empris. Et pour ce vous lo et prie que de ce vous plaise a souffrir. Car moult grant dou mage seroit a toute chevalerie dont vous estes tant renomme se y perissoiez comme ja out fait plusieurs vaillans chevaliers qui y sont mors et perilz et moult daul tres paroles dist medee a Jason pour le cuider destourner de celle emprise mais jason. luy respon dit et dist. ma tresbelle damoysel le je vous pri que ne mesmaiez de riens. car je ne suis point cy ve nu pour men retourner comme esperdu et lasche. Mieulx vueil mourir en la poine comme ont fait les aultres vaillans chevaliers que men retourner comme falli car jamais honneur je nauroye si je nen faisoye mon devoir si le feray soit mon bien ou mon mal. Lors medee qui moult amo it jason commenca a souspirer et rougir et luy dist. Certes ja son amys je vous ay ja dist que par force vous nen pouez achief venir mais jay moult grant pi tie de vous. Si vous dy que se jestoie seure de vous que me prei sses a espouse et que jamais ne me guerpissiez et que en vostre ter re me amenissiez quant y retour nerez et que me portissiez bonne foy et layaulte a tousjours mes tant que vivriez je trouveroye engin et maniere que a layde de nous dieux que ceste chose parfe riez sans mort et sans nul mehaing de vostre corps. Et vous dy que sans moy nen pouez a chef venir ne ri ens fors que moy ne vous y peut ayder ne conseiller. mais je scay dingromance et dart de menfance? que quant je vueil puis tout faire Adonc jason quant il ouyt medee ainsi parler le cuer luy esjouit de ce que ainsi lasseuroit de luy aider a son emprise qui estoit si doubteu se. Si luy offrist de luy jurer sur tous les dieux de leur loy luy te nir amour foy et layaulte et la pren dre a espouse et la faire dame et ro yne de toute sa terre. dont medee fut moult joyeuse. Et luy com ment la nuit que son pere seroit co uche. Il vendroit a elle en sa cham bre Quant vint la nuit medee en voya querir jason par une sienne femme qui estoit sa privee. Et jason vint parler a elle celeement Et quant il se trouva en la cham bre medee moult grant chere sentre firent comme ceulx qui estoient emflambez de lamour lun de lautre lors medee a apportee une ymage devant jason de juppiter son dieu et luy fist jurer et promettre sur lymage toutes les choses que ja par avant avoit faictes. et la pro mist tenir pour sa femme toute sa vie mais de puis il sen parjura faulcement si peut estre qui luy en mesavint. puis sen alerent cou cher ensemble par moult grant sou las et passerent la nuit juscques a lendemain que jason se leva avant que le roy fust levez. et medee tray dun escrin quelle avoit une figu re fante? par enchantement et art quelle bailla a jason et luy dist que tant quil avra cela sur luy il craindroit chose quil peust veoir Puis luy bailla une boueste doug nement dont elle luy dist quil sen oignist quant il en avroit besoing et riens ne le pourroit nuire ne gre ver. et luy bailla ung anel en son doy. du jaune sur d, accident? ou il avoit une pierre et luy di st que tant comme il porteroit nul enchantement ne luy nuiroit ne feu ne armure ne luy feroit ja encombrier ne ja ne periroit par eaue. Et luy enseigna que quant il vouldroit il seroit invisible tant comme il tendroit celle pierre en son poign. Et tout entierement luy enseigna la maniere comment il pourroit gaigner la toison mes quil fist bien ce quelle luy avoit dist et luy que des ce quil avroit la toison sans partir de la place quil fist sacrefice a juppiter son dieu et aux aultres dieux denfer et moult daultres sors et enchan temens luy bailla et encharga Qant vint le matin que her cules et les aultres compaignons furent levez Jason se appareilla de toutes ses choses pour aler en lisle Ses compaignons luy conseille rent tous quil se souffrist dy aler et quil creust le conseil que le roy luy avoit fait mais a Jason nen cha loit. et de celle cite ce partist jason hercules et ses compaignons vous convoyerent jusques au rivage de la mer. Jason se arma de tout harnois et prist congie de ces com paignons et moult plourerent au departir puis entra en une nef tout ceul sans marinier. et se mist a nage pour passer ung bras de mer qui aloit en lisle. me dee le regardoit des fenestres dune tour qui moult le plaignoit et. plouroit pour doubte quil ne luy mesavint daucune chose et moult desiroit sa revenue. Comment jason entra en lisle et conquist la toison dor Tant fist jason quil vint armer en lisle et y entra et tant ala quil vit le mou ton qui portoit la toison dor et vit moult de merveilles. Car il luy fut advis que toute lisle flembo ioit de feu. si a fait tout ce a son pouoir que medee luy avoit ense igne. car il vint a luy ung serpent merveilleux sifflant et tyrant u ng grant esquillon et gectant feu par la gueule. Jason se com baty au serpent et luy gecta poul dre que medee luy avoit baillee et tant fist quil loccit et luy coppa la teste. Puis vint jason au mo ton. et trouva au devant deux chevalliers qui bastoient de fla iaulx de fer. Et jason gecta sur eulx encores de la dicte pouldre et lors il cesserent et prist jason la toison dor Adonc rendy graces aux dieux et fist sacrefice. Puis revint a son bastel si entra ens et revint dont il estoit party. Me dee vit jason venir qui tousjours estoit aux fenestres de la tour dont elle ot moult grant joye et aussi orent tous les compaignons jason qui receuprent leur seigneur a grant joye quant il fut aterre venu sain et hantie. Moult regar derent toute la gent du pays vou lentiers jason et la merveille quil avoit faicte de sa conqueste le roy Oecte. luy fist moult grant honneur et le mena ou paloys de sa cite et moult le festoya et honnoura et tous les siens tant comme il furent en sa terre. Et sur tous en estoit medee liee. et joyeuse Moult se devi serent le et jason par grant leesse tant que ce vint au departement que jason fist. Medee en amena avec ques luy Et dient aucuns que le roy ne scavoit riens que medee sen deust aler avecques jason Et desroberent elle et jason les tresors de son pere. Pourquoy le roy ot si grant yre quant il sot leur partement quil sarma luy et sa gent pour aler apres eulx Et racomptent aucunes histoires que medee avoit ung sien petit frere filz du roy oecte quelle ame noit avec elle et quant elle sot que le roy son pere la suivoit elle conseilla a jason quil demenbrast et occist son frere et le laissast em my le chemin. Afin que quant le roy oecte. vendroit ou chemin et il trouveroit son filz occis Il se roit si dolent quil sarresteroit sur luy. Et se pandent il gaig neiroient et se saulveroient ou navire. Et ainsi fut fait par le conseil medee. Comment Jason fut receu a grant joye de tous ceulx de grece En grece arriverent jason et les siens au port dont il estoient partiz et a grant joye furent receups. et moult en receu pt jason grant honneur de tous ceulx de grece et en espicial de ces amys Le roy peleus son on cle lonnoura moult et ne mous tra onques semblant destre dou lent de sa venue. Moult fut medee honnouree de tous Ung pou apres la venue de jason se com plaignirent luy et hercules du grant houltrage que leur ot fait le roy laomedon de troye et moult se penerent de querir et pourchai ssier tant a moult comme a bal que les plus grans et plus puis sans de grece leur promirent aide a eulx venger des troyens. hercu les ala en parte ou estoient cas tor et paulus deux riches prin ces qui estoient freres de la roy ne helayne femme du roy laome don puis ala hercules a salemme? devers le roy thelamon ung des plus vallans et puissans roys de grece Puis vint hercules a siche ou demouroit le roy peleus oncle jason puis ala devers le roy nestor ung prince moult an cien et a tous leur pria humble ment quilz luy voulsissent aider a le venger des troyens lesquelz luy promirent et jurerent quilz yroient a troye et destruiroient le roy laomedon et sa cite et son pais mextroient en exil. Comment les grecs assemble rent grans gens pour destruire troye Grans navires appa reillerent ces princes et entrerent en mer et tant nagerent eulx et leurs gens quilz arriverent au port de frige et quant ilz y furent arrivez ilz orent conseil du roy pe leus et de hercules que le roy the lamon et hercules a tout partie de leurs gens se partiroient du navire et se yroient embucher pres de troye. et les aultres demo rroient au navire. En troys par ties se mirent ceulx du navire lune baillerent a castor et a polus son frere et la tierce au roy nestor Ne demoura guerez que les gens du pays racompterent au roy laomedon que gens estranges estoient descendus en sa terre et se arma astivement luy et ses gens et manda gens de tou tes pars pour resister contre les grecs. Qant le troyens furent assemblez ilz saillirent de la cite a grant effort le roy nestor qui a voit la premiere bataille de ceulx qui estoient demourez sur le port encontra pemier le troyens m oult ot cruelle a lencomancier Car les grecs en orent du piz au commancement juscques ad ce que castor et polus vindrent sur eulx moult y ot grant bris de lances et de guisarmez et grans froissis de heaulmes et de hau bers et descus. Car chascun endroit soy mectoit poine de gre ver son ennemy. La ot maint homme trebuche et du cheval desselle bien appoint vindrent ca stor et polus pour le roy nector car moult y perdissent gregois. mais de puis leur venue moult y perdi rent troyens. Et ce apparceut bien le roy laomedon a qui moult mal en fist. si fist serrer ses gens a une part. Le roy nestor mist lors grant poine a soy venger de la per te que troyens luy ont faicte au commancement si brocha le che val contre le roy laomedon. et tant fist quil abatist de son cheval entre sa gent mais le roy laome don fut tout secouru et a grant fut remonte par la proesse dun chevalier nomme cedar lequel chevalier abatist le roy nestor lors vint castor ala rescousse de nestor fai sant merveillez darmes et abba tist ung chevalier troyen appelle Seg uradam. moult noble chevalier et cousin de cedar. Quant cedar vit seguradem son cousin abatu il fist tant par sa proesse quil porta jus castor moult asprement et luy osta son cheval. moult y ot de chevaliers et gens mors dune part et daultre et moult de sang humain espandu. castor fut prins et rete nu des troyens mais polus son frere et ses gens firent tant quilz le secoururent pour rescourre ca stor ot ung chapliz moult mortel la estoit du couste des troyens ung jeune chevalier filz du roy de cartage et nepveu du roy laomedon de par sa seur qui avoit nom esionam Polus loccist en cel estour dont les troyens furent moult dolens et marris. Et moult empesa au roy laomedon son oncle quant il le vit mort gesir a terre moult se pe nerent troyens de leur honte venger et tant firent par leur proesse quilz mirent enchasse tous les grecs les quelz finoient au navire. quant ung chevalier nomme daires qui esto it parent de la royne de troye vint au roy laomedon et luy dist Sire que fes et a quoy penses tu penses de toy retraire car tu es trahi et des confist car les grecs sont plus de cm entre toy et la cite et ont la ci te prise par trayson. Moult fut es povente le roy laomedon quant il ouyt telles nouvelles ne sot que dire ne que faire. ung gresle a fa it sonner pour assembler toutes ses gens environ soy Mais hercu les et le roy thelamon et peleus et leurs gens les encloirent de toutes pars. Quant laomedon se vit ain si entrepris ne se monstra point esbahi et fiert en ces ennemys m ais pou luy valu. car entreprins fu devant et derriere. hercules fist en ceste bataille si mortel cha ple car a grant poine porroit estre creu sa grant force et proesse et moult occist de troyens. Et tant ala her cules chersant ca et la quil rencon tra le roy laomedon et luy donna tel cop. de lespee qui luy fist la tes te voler dont troyens furent moult esperdus quant il virent mort leur seigneur. Et sesparpeille rent ca et la chascun cuidant se saulver mais pou en eschappa Comment la cite de troye fut arse et destruite premiere fois Vers la cite de troye sen tour nerent le grecs et entre rent dedens sans y trouver guei res de contredit Car toutes la fleur des hommes de troye furent la occis. Les femmes et les enfans se boutoient es temples et finoi ent par les rues car alleurs ne savoient ou aler maint temple y fut soulle mainte dame. main te bourgoise et maintes pucelles y furent villainement tractees et violees les grecs trouverent toutes les maisons guerpies des gens et garnies dor et de riches ses tant que nulz ne le savroit racompter. Toute la cite fust destruicte pillee et robee les for teresses et leurs tours abatues Maincte dame et maincte pucel le en fut ravie et emmenee Et mesmement la fille du roy qui avoit nom esionam moult bel le et gente pucelle et lune des plus courtoises que lon sceut au monde hercules la prist et la donna au roy thelamon qui en fist sa mie et en elle il engendra ung filz appelle thelamon ajaux qui fut plus vaillant chevalier et vint puis au grant siege de troye contre ses parens apres les grecs apres la grant victoire. et la richesse quilz orent gaignee a troye sen retournerent en grece a grant jo ye et laissierent troye. moult fut le pais enrichi de lavoir aux tro yens Ainsi et par telle maniere fut destruicte la tresnoble cite de tro ye la premiere fois. Comment hercules qui tant vaillant fu fut par femme abuse et filla Hercules qui fut tant vail lant comme vous avez ouy fut appelle victorieux pour ce quil fist moult de proesses et ot moult de victoires en son temps et surmonta maints roys et ma ints princes et vaincqui maintes batailles. et tant que de ses faits racompter convendroit ung moult grant livre. Et toutesvoies une femme que lon omphale appelo it le surmonta car elle le fist abe stir et tant obeir a elle quelle le fist filer en faire euvre de femme Et asses est de telz hommes et a e ste que appres ce quilz ont este ele vez en grant honneur et quilz ont gouverne le monde se sont lais sient gouverner et subjuguer par femmes et mesmement par fo les femmes qui est grant repro che a tout homme qui doit ou cu ide aucune chouse valoir. Hercu les ot une maladie et pour cuider trouver le remede dicelle se gec ta en ung grant feu et fut ars Quant hercules fut mort plu sieurs coururent sus a ses enfans et leur firent grans ennuys Comment priant fut dolant de la mort son pere et destruction de son pais Laomedon le roy de troye avoit ung moult noble filz nomme priant qui avoit es pousee une moult noble dame nommee eccula des parties do rient et estoit fille dun moult puissant roy de la quelle priant avoit v filz cest assavoir pa ris. hector. Troilus deiphebus et helenus. et deux filles. cest assavoir pollixenam et cassan dra Et si avoit xxv bastards a filz de plusieurs femmes. et tous ces que estoient xxx esto ient vaillans chevaliers mais sur tous ector estoit le plus va illant et troilus apres. les noms de ces batards furent telz Incertitude quant à l'ensemble des noms qui suivent O domax. Anthonius Edron De lon Silicien Quintiliem. qui m oult estoient bon chevalier et preux Ro modorus Cassabilem divada non Dorechalem qui fut filz du ne belle damoiselles nommee maher menelus. hydor. tyrus elidamas hermagoras. madar haydes. margariton. faucial brim. degamal. rahatem. ar madiam cador delis dogles et thare Priant estoit de mourant au pais de sa femme au temps que la premiere destru ction fut a troye. Si fut moult dollant priant quant les nou velles luy vindrent que son pe re estoit occis et sa seur adme nee et la cite et le pais destruit et exille si sen complaigny moult aux amys de sa femme et a ses amys qui le reconforterent m oult et luy dirent que cuer dom me vaillant pour quelque ad versite quil ait ne doit mener dueil mes se doit pourveoir a contratier a fortune. A priant donnerent ses amys grans avo irs et richesses et luy promirent ayde de tout leur pavoir. Priant sa femme et ses enfans se parti rent et entrerent en mer et tant firent quilz arriverent au port de frige. A troye vindrent et trou verent toute la cite et le pais de struit Il fist faire les sepultures de son pere et de ses amys le plus honnourablement quil pot et fut la grant dueil demene Comment le roy priant fist reediffier la cite de troye plus forte que devant Le roy priant de troye tint ung conseil avec ses a mys et ses gens. et se complaigni moult de loultrage que les grecs luy avoient fait qui ainsi luy avoient son pere et ses amys oc cis et son pais gaste. Les plus sages et advises luy conseilloient que a son pouoir il se gardast de mouvoir guerre et quil repeu plast son pais. Les aultres luy conseilloient quil fist a troye u ne grant cite si grant que tout son pais y peust estre a saulve te et se pandant ses enfans et sa lignee croistroit et enforciroist de toutes choses et que sa cite peu plast de toutes gens quil pourro it finer et luy dirent que honte seroit a luy et a son lignage de lai ssier ainsi la chose Priant creut ceste chose qui estoit le pere conseil Car ainsi comme sil vo ulsit proposer que jamais luy ne ses gens vesquissent en paix fist faire et edifier une si grant circuite de ville si noblement fer mee de murs defossez et de tours car pour la noblesse des edifices et ouvrages merveilleuses qui y estoient elle fut nommee troye la grant et ne laissa au pais de fri ge pesonne que tout ne venist habi ter en celle cite et moult destran ges gens de diverses contrees a a qui priant dona moult de fran chises et libertez Et pour ce fut celle cite si grant et si renommee Si sembloit a priant que ce fust plus maniere de desesperance que de reconfort Il avoit au pais ma intes forteresses sur les pors de mer qui pres dillec estoient. lesquelles ilz advironnoient en la circuite de celle cite le gens de celle cite cre urent multiplierent et en rechirent et tant que plusieurs se occupoient a esbatemens oyseulx Et y fut trouve premier le jeu des dez com me on dit et aultres jeux dissoluz Et par advanture pour la vie oyseuse et mauvaise quilz me noient souffrist nostreseigneur dedens brief temps quelle fust ainsi destruicte comme elle fut Com ment priant manda a thelamon quil luy envoiast sa seur Quant le roy priant se vit en grant prosperite luy et ses enfans Il selon quil advi ent souvent ne sot garder laise quil avoit mais ressembla la chi eure qui tant grate que mal gist Et assembla grant parlement et exposa a ses amys et gens quil estoit moult puissant et et avoit belle puissant et riche cite et bi en peuplee et luy sembloit quil estoit temps et heure et lieu de soy venger des grecs qui si grans doumages et vilenies luy avoi ent fais les sages anciens con seillerent au roy priant quil ves quist en paix sans mouvoir gue rre contre les grecs qui estoient lors le plus puissans gens du monde et quil porroit telle chose esmovoir quil ne porroit appai sier. mais les aultres gens jeu nes de sens et daage luy conseil lerent la guerre. Si ot priant en conseil quil envoieroit en grece ung sien prince moult sage nom me anthenor par devers le roy thelamon qui tenoit sa seur esio nam afin qui luy rendist. et se thelamon estoit reffusant lors avroit il mieulx cause de faire guerre que devant Et ainsi me ctroit les grecs en leur tort. A an thenor fust chargee et luy fut baille gent et navires En grece ala anthenor faire son message devers le roy thelamon qui se teno it a salemme? mais thelamon ne voult oncques rendre esionam Anthenor parla a nestor le roy de pire et au roy peleus A castor et polus qui avoient este a la de struction de troye et leur requist avoir raison de esionam. la seur du roy priant que thelamon te noit en tel vilte mais oncques anthenor ne trouva en nesun des grecs bonne response et pour ce sen retourna a troye et raconta au roy priant quil avoit fait dont priant fut moult indigne. Com ment paris apres lavision quil ot volut aler en grece Moult fut yre le roy priant de ce que les grecs avoient laidis et despiz ses messages et jura ses dieux quil sen vengero it. Et ne voult plus croire hom me qui conseil de paix luy donnast et creust les jeunes hommes dont il fust destruit. lors se leva paris laisne filz du roy priant qui esto it homme inparfait au regard de la proesse et vallance de ses au ltres freres quitant furent vai llans que tant que se ciecle du rera sera memoire de leur proesse et valeur et racompta Icelluy paris a son pere quil luy avoit este revelle par troys deesses Que une pomme dor que lune luy ba illa en luy disant quil la baillast a celle de troys quil jugeroit estre plus belle et chascune au desceu lune de laultre luy dist. la premi ere ce fut juno qui luy promist sens discrection et sapience pour estre sage discret et prudent. la seconde ce fut palas qui luy pro mist richesses et grant seignou rie toute sa vie. Et la tierce ce fut venus qui luy promist femme de tresgrant beaulte. Ces troys deesses furent Juno, palas. et ve nus. qui sont troys deesses denfer Le chetif paris juga la pomme a venus la deesse qui luy avoit pro mis femme de tresgrant beaul te Car quant ung homme est en son droit aage de venir a bien et a perfection. lors a il franche voulente et deslire a ung des tro ys chemins. A sagesse. A richesse. ou A vice. Et qui a lun cest sages se il a richesses. et si escheve vice. et celuy qui choisist comme fist qui laissa ces deux nobles deesses pour prandre oysivete et luxure et a bon ne fin ne peut venir pour quoy pour advanture pour ce peche qui fut trop regnant en la cite de troye en souffrist dieu la destruction si grant. Et la souffert depuis sur plusieurs aultres citez ou ce vil pe che habondoit. Et ainsi comme aucunesfois advient que la pire roe du chair a le plus grant bruit Ainsi advint par paris qui racon ta son advision et dist que quil lenvoieroit en grece. Il pourroit ra vir telle femme et faire si son devo ir que on ravroit sa tante que le roy thelamon avoit ravie comme dist est dessus. Comment le roy priant envoya paris son filz contre les grecs Le roy priant qui moult a moit paris ne voult mye escondire mais luy bailla grans gens pour aler en grece du conse il et accord de hector. et troilus m ais helenus lun des filz priant qui estoit grant clerc en leur loy et plu sieurs aultres sages sescrirerent? a haulte voix que ce paris ameno ist femme de grece. troye en seroit encor destruicte. Plusieurs vou loient que laissast la chose ainsi mais briefment le roy priant bai illa a paris xxii nefs garnies de gens darmes et ala en grece avec luy mena deiphebus son frere et polidamas le filz anthenor et ar riverent en une isle en grece nom mee cytharee Ou quel pays avo it ung temple de moult grant renommee selon leur loy ydolatre quilz tenoient. Au quel templs les gens de plusieurs contrees venoi ent en pelerinage faire leurs de vocions selon leur loy a la deesse ve nus dont ce temple estoit fonde En ce temps cestoit party le roy menelaus du pays et estoit en pire devers le vieil nestor. Helai ne femme menelaus estoit ou pais castor et polus frere de helaine esto ient en une cite appellee estimen tree?. et estoit avec eux hermizona? leur niepce une moult belle puce lle fille de menelaus et de la roy ne helaine. Ceste helaine estoit la plus belle dame qui fust lors en toute grece et la plus courtoi se. Si est venue helaine a se jour au temple venus faire ses devo cions selon leur loy acompaig nee de ses gens. Paris vint et ses gens et descendirent. ceulx du pa ys vindrent au port qui furent moult emerveilles de ces gens qui y estoient arrives et sorent par aucuns dyceulx que cestoi ent troyens si orent grant doub te Et courut tantoust la no velle par toute la contree. Helay ne en ouyt la novelle. Et aussi paris ouit les novelles que la ro yne du pays femme du roy mene laus estoit en ce temple venue. si la desira moult a veoir pour la tresgrant renoumee dont elle estoit plaine. Ou temple ala paris et fist ses offrendes et oroi sons a leur guise et selon leur maleureuse loy et la se virent paris et helaine. laquelle quant elle vit paris qui moult estoit beau chevalier et quelle sot quil estoit filz du roy de troye. Moult luy et el plut le a luy et tant quilz sapparceurent eux deux que lun amoit lautre Comment paris ravit la belle he laine et moult daultres Si advint si tost quil fut anuictie et que chascun cuidoit dormir. Paris parla a ses compaignons et leur descou vri son courage En leur mon strant loutrage que jadiz firent les grecs a ceulx de troye quant ilz occirent le roy laomedon ayeul et ravirent sa tante esionam et que lors estoit le temps de soy ven ger et ne pourroient myeulx que de ravir helaine la royne et la me ner a troye avec ceulx de sa compa ignee Car avoit moult de riches prisonniers qui les prendroit et de richesses. Les compaignons pa ris orent moult de diverses oppi nions mais en la fin saccorde rent que le temple fust la nuit prins et assailli et les tresors robez et la royne et tous les bons prisoinniers emmenez. Si sar merent incontinent que ceulx du temple ne sen donnoient gar de et envahirent le temple et prin drent helaine et tous ses gens lesquels se deffendirent au my eulx quil porent et en y ot plu sieurs occis. mais helene ne fist gueres force endroit elle. Avec elle furent prises maintes dames et damoiselles et aultres et moult y ot la gaigne de grans richesses en ce temple. pres du port de la mer avoit ung chas tel nomme helea moult fort et bien seant sur le rivage. ce ulx de ce chastel ouyrent la no velle si armerent astivement et vindrent au devant de troyens qui venoient a leur navire a tout leur grant pouoir. Et as saillirent les troyens moult vertueusement. et les greverent moult pource quilz estoient chargez et troussez du grant pillage. grosse bataille ot entre eulx mais le navire estoit moult bien garny de gent qui vindrent au seccours de leurs et y ot moult de ceulx du chastel occis et furent chaciez jusques au portes du chastel. Comment paris a tout helene sen vint a troye Les troyens sen retour nerent et chargerent tout en mer ce quilz avoyent puis singlerent au vent tant comme il porent atout leur gaing. Et moult avoit au na vire grant crys et grans pleurs de dames damoiselles et bour goises dont les unez avoient veuz leurs amys et leurs ma riz occire et detrancher les aul tres les veoient prisonniers et navrez. et eulx en telle chestive te mener en estrange terre ma is tousjours paris les reconfor toit tous et leur promectoit fai re bonne compaignie pour la mour de helene. tant nagerent les troyens quilz arriverent en frige a ung chastel nomme the nedon qui estoit au roy de troye ou il furent receups a grant joye. helaine faisoit moult gr ant dueil par maniere. et mo ult regretoit son mary. ses fre res et sa fille et ses amys. mais paris la reconfortoit de quanques il pouoit. et luy octroya quil feroit a tous dames et damoy selles telle compaignee quelle vouldroit deviser et a tous leurs amys Renommee qui toust sespant fut par my gre ce de lexploit que avoit fait pa ris le filz priant de troye dont moult de gens furent troublez et marris et sur tous le roy me nelaus qui moult astivement sen retourna a parce. et vint en sa compaignie nestor. le sire de pire pour le reconforter et a yder ad ce quil avroit a faire. Castor et polus les freres de helaine quant ilz sorent les no uvelles sen vindrent astivement a parce a tant de gens quilz porent finer et alerent apres les troyens mais une si grant tempeste leva en mer quilz fu rent tous noyes au port de libe Ceulx de libe les quisrent de puis juscques a troye mais oncques nen porent ouyr nulles nouvel les. Et pour ce dirent selon leurs fablez quilz furent translatez avecques le dieu pluto dieu de la mer et avecquez les dieux in mortelz. Comment ceulx de troye vindrent au devant de paris et de helaine Le roy priant ses filz et ses gens quant ilz so rent la nouvelle que paris ses toit partiz de thenedon et aloit a troye a tout helaine et les au ltres prisonniers. Se partirent de troye et vint au devant. Et moult firent grant honneur a helaine et moult festoierent paris et ses gens. Paris presenta au roy priant helaine et tous les prisonniers et il les receupt a grant joye Atroye alerent ou il furent receups a si grant jo ye quoncquez telle ne fut faicte comme fist la royne eccuba. les dames de troye et tout le peu ple entierement. de la grant con queste que avoit fait paris. Mes helenus lun des filz priant crioit a haulte voix et disoit que a ceste fois estoit acompli ce par quoy la grant destruction total le se feroit de la tresnoble cite de troye. Et aussi pareillement crioit cassandra lune des filles priant qui estoit grant devineres se et moult mauldissoient helai ne. helenus et cassandra disant tousjours quilz en seroient en exillez et destruiz. pour quoy pri ant les fist enfermer en une pri son moult longuement Paris espousa helaine et y ot si haul te feste quoncques nopces ne furent faictes si noblement. Et moult fut helaine amee de paris du roy priant et de la roy ne. et de toutes aultres gens pour sa grant courtoisie et be aulte. Comment Jason faulsa sa foy quil avoit promis a medee Le roy menelaus estoit a parce luy et nestor si ot envoye devers le roy a agame non de micene son frere qui m oult estoit puissant. sage et che valereux. le quel vint assez tost devers menelaus son frere. Q uant il ot la nouvelle ouye qui moult luy despleust. Agamenon conforta moult son frere. Et ont tantost prins messages et envoye. a ducs. a contes a roys et a tous leurs amys par my les pais de grece En ce temps que agamenon roy de micene et son frere roy mene laus envoerent leurs messages par my grece. Estoit par tout renommee de la grant force be aulte et chevalerie de achiles. le filz du roy peleus. et du roy pa troclus. ung sien cousin qui estoit son compaignon darmes De peleus ne fait plus lystoire de troye mansion ne de jason. son nepveu. mais aul tres hystoires rapcontent que jason de puis. quil ot espousee medee la delaissa et se voult marier a une aultre femme Et quant medee qui savoit m oult de sors et de charrois et daul tres deableries sot le jour que jason devoit femme espouser el le fist par art ung chariot que grans serpens tyroient et se mist dedans et ung enfant quelle a voit eu de jason quelle tenoit tout nu. et luy avoit tors les menbres ce devant derriere. Et en telle maniere entra en la sa le du palois ou Jason et son es pouse et grant quantite de gens mengoient. Medee vint devant la table et mist son enfant en pieces et le gecta au plat ou Jason mengoit. Puis gecta ses sors tellement que tout le palais fut espris de feu et furent tous ars la dedens et medee mesmement Aucuns aultres poetes dient que medee par son art res covit jason. et elle du feu et que depuis mena Jason en lisle de colcos remectre son pere en sa seignourie. dont aucuns de ses ennemys lavoient deboute Si men rapporte ad ce qui en est et retournerons a nostre matiere De la grant assemblee que firent grecs pour venir contre troyens Les messages de menela us et agamenon furent envoyes parmy grece aux prin ces et aux barons chevalliers de toute grece et daultres tant de leurs amys et subgets comme de leurs aliez. Et mesmement ces deulx roys agamenon et me nelaus alerent devers plusieurs et leur compterent loultrage que les troyens leur avoient fai cte en eulx complaignent et en eulx requerant aide pour venger ceste honte. Achiles filz du roy menelaus. patrochus et aultres luy promirent ayde et confort puis alerent en la cite dargez devers le roy diomedes ung des plus puissans roys de grece Ce stuy dyomedes. fut filz thideus Ces princes prindrent jour a assembler leurs pouoirs de na vires et de gens darmes. Et si rent leur assemblee a la grant cite dathenes. dont menesteus estoit lors duc et sire. la furent assemblez le roy agamenon de micene qui fut ordonne maistre chevetain et gouverneur de tout lost pour son sens et pour sa proesse. Et le roy menelaus de parce son frere. le roy arche laus de bresse. et ung sien duc nomme prothenor. puis furent ceulx darcommenie? qui avoient deux ducs escalosus et alinus??? Celidus et eppistroppus deux aultres ducs menoient ceulx de la terre de sortidis. Telamon ajax filz du roy thelamon. de salemme? qui ravi esionam avoit la grant gent avec luy furent tancer asimac. dorion. polisenac. et theseus tous ducs et contes. puis y fut nestor le roy de pire. et son filz archilo gus moult bel. et jeune jouven cel. ung aultres duc nomme nerius. et ung aultre nomme thaphus. puis y fut le roy ajax qui estoit roy de lisle dalbion qui ore est dicte engleterre et estoit ung droit geant moult fort. de ceulx de calcedoine furent fili tras sentipus domenius?. et me rion tous ducs et contes. le roy ulixes de trace. emelius roy deti gris. portacus roy de pilarce. pro theselaus ung aultre roy de pi larche. Avecques eulx furent achaon et pollidry deux prin ces puissans. Le tresvaillant achiles. filz du roy peleus et cousin jason luy et patroclus son compaignon y furent a grant gent de ceulx de siche et de frige et le ro y theophilus de lisle de rodes le roy urpilus darcommenie? le roy antippus de lide. et le roy am phimacus. polibites le roy de ri se. et le duc leonem son cousin germain. le roy diomedes dar ges. thelomus et hermalus deux aultres princes. Emenius le roy de chippre. prothoilus roy de manesse. tenedus duc de pise menesteus le duc dathenes. et ung moult noble prince nomme telephus. qui fut filz du victori eux herculeus et moult daul tres nobles seigneurs et chevaliers furent assemblez a athenes la grant cite. Atout plus de mi le grans nefs. et furent cinquan te troys que roys que ducs que contes et grans princes a tout leurs pouoirs assemblez et ne failloit plus de tous les roys et princes de grece que lun qui e stoit des plus puissans et qui tenoit le plus de seignourie qui sappelloit palamides et de puis vint il au siege. Comment les grecs firent grans sacrefices a leurs dieux et leurs responds Les grecs atout leur grant navire se partirent da thenes mais avant actendirent achiles quil avoient envoye a ung temple dappolo pour reque rir appollo le dieu quil leur con seillast quilz avoient a faire A chiles y estoit ale luy et patro clus. et avoient fait leurs oro isons adieu denfer pour avoir responds de leurs afaires. Et firent de beaulx sacrefices a a ppollo. et leur fu respondu que au xe an ensuivant seroit la fin de la bataille de troye. et que victoire avroient les grecs et troye seroit prise et la gent vain cue et destruicte. Ainsi comme achiles estoit au temple. Ad vint que ung nomme calcas qui estoit evesque de troye en leur loy lequel avoit eu respons des dieux quil se partist de tro ye et quil alast aux grecs dire que les dieux avoient definee la destruction de troye et quil leur dist quilz ne cessassent tant que troye seroit destruicte. Ceste cho se dist calcas a achiles quil trouva au temple dont achiles fut moult joyeulx et mena a athenes calcas. et racompta aux grecs la response des dieux et comment les dieux avoient commande a calcas levesque de troye quil se partist et vint de vers eulx et dist a achilles quil savoit bien quilz seroient victo rieulx comme celuy qui en a voit eu certain responds. Et aussi ce que calcas qui estoit e vesque de troyens quilz avoient commis a sacrifier pour eulx au dieu appolin. lequel luy a voit dit que troye seroit destru icte des grecs. Comment les grecs prirent et exillerent le fort chastel thenedon Ceste chose pleut moult aux grecs et firent gr ant feste a calcas. puis se par tirent tous dathenes et entre rent en mer et tant nagerent que ung orage se leva moult merveilleux qui dura longue dont les grecs furent esfrayezeffrayez? mais calcas les reconforta m oult et leur dist que deanne la deesse sestoit courroucee de ce que si grant navire estoit entre en mer et ne luy avoient fait aucun sacrefice. Si tour nerent en ung lieu nomme alida ou quel lieu le roy aga menon qui estoit prince et che vetain deux tous sacresfia a la deesse et lors que le temps fut rappasie entrerent en mer moult joyeulx. et tant firent que nuiz que jours quilz arriverent a ung chastel de seignourie de troye pres de thenedon. le chas tel assaillirent et prindrent et occirent la gent de dedans et pi llerent les biens puis allerent de la a thenedon. mais ilz trou verent le chastel fort et bien gar ny de gent qui moult fort se def fendirent les grecs y livrerent mains assaulx et mains y en mourut dune partie et daultre et moult perdirent les grecs es assaulz quilz y firent mais en lafin tant y firent que tenedon fut pris et pille et tous ceulx dededans occis et mors et toute la contree en fut exillee Comment les grecs envoyerant a troye pour avoir helaine sans guerre Quant ceulx du pais vi rent thenedon ainsi ex ille. tous fouirent et se saulve rent au myeulx quil porent. de dens la cite de troye ceulx qui si porent saulver les grecs prin drent plusieurs villes et chas teaulx ou pays et moult y ga ignerent agamenon et les aultres roys donnerent a leur gent lar gement de la gaigne. ung par lement firent les grecs ou tous furent assemblez et leur mou stra moult sagement le roy a gamenon. le peril qui est en guerre. et que avant que lon commance on doit requerir ra ison a ses adversaires et deman der sa juste querelle et leur o ffir aussi a faire se en quoy on est tenu et laccomplir et se y ceulx adversaires reffusant justes offrez lors a lon juste tiltre de guerres mener nous avons agamenon fait mains oultrage et villenies aux troyens et aussi ont il a nous. vous sa vez comment le roy thelamon tient la seur du roy priant en ser vage et les oultrages qui a troye furent faictes. et pour ce je lou eroye que ce paris vouloit rendre helaine que on rendist au roy priant sa seur et que paix se peut trouver. Et se ainsi estoit fait nous naurions mye cause de guerroer. Si pourroit par ce estre espargne grant effusion de sang. Car ce le roy thelamon eust ja pieca tendue esionam paris ne fust ja entremis de ve nir en grece et neust ja este ra vie helaine. Car combien que nous soyons grant gent et puis sant troye est une moult puissant cite forte et riche. et ou il y a des milleurs chevaliers du monde. et grant avantage a cil qui se de ffent ches soy en son pais. car ceulx de troye trouverent moult de roys de princes et de amys qui moult les ayderont et parce y avra dune partie et daultre grant effusion. que nous pourrons echever silz se mectant a raison de nous faire droit et nous aus si envers eulx. ad ce conseil et ala parole du sage roy agame non tous les princes des grecs saccorderent. Et pour ce ordon nerent que on y envoyast messages Comment le roy priant reffu sa faire accord avecques les grecs Aux messages porter a tro ye furent ordonnez par les grecs deulx noblez roys ulixes et dyomedes deux des plus sages princes de lost moult se ordonne rent richement et alerent a troye devers le roy priant qui estoit lors moult embesongne dassem bler gens de toutes pars pour venir deffendre son pays de ses ennemys. Ulixes et dyomedes furent devant le roy priant et leur embassade firent et racomp terent comme ceulx qui bien le savoient faire. mais le roy pri ant leur remoustra comment les grecs luy avoient moult meffait de luy avoir occis son pere et ses amys et prinse et ra vie sa seur destruicte sa cite et son pays. Avant que oncques leur eust meffait. et comment il leur avoit envoye anthenor lun de ces princes en grece pour en avoir raison la quelle on luy avoit reffusee. et mainte nant que on luy demande ray son en le menassent et luy por tant tousjours dommage de plus en plus luy estoit chose bien estrange. Et pour ce dist le roy priant aux messages que ja nen feroit accord ne paix mais se vengeroit des grecs quoy que luy endeust advenir dont il fist grant folie. Car le sage ou il est greve endure bien de son ennemy par mani ere de dissimulacion. le roy di omedes dist au roy priant quil feroit que sage daviser ung aultre conseil. et que sil ne prenoit aultre conseil il sen pourroit bien reppentir avant quil fust pou de temps Comment les grecs jurerent de destruire la cite de troye Quant les messages des grecs orent ouy leurs pa roles plusieurs des troyens leur vouldrant courir sus. et fut dy omedes en grant danger destre occis ce neust este quil estoit message. et deffendit le roy pri ant que nul ne mesfist a mes sage qui en sa court entrast et moult les en blasma E neas qui estoit nepveu au roy priant eust bien voulu quon leur eust fait villenie moult y ot de paroles dictes des ungs aux aultres. en fin fut dit aux grecs quil vidassent la cite sur poine de mort. si se partirent ulixes et diomedes. et ne cesserent tant de chevaucher quen lost des grecs furent arrivez au tref? agame non vindrent tout droit descen dre ou les roys et princes estoient tous assemblez et la firent leur message et dirent la response quilz avoient du roy priant et de ceulx de troye. et lors jurerent les grecs que jamais ne cesseroi ent tant que troye seroit destrui cte Comment les grecs ordonne rent gens pour leur querir vivrez Par lordonnance et conseil de agamenon le preux et le sage fut ordonne achilles a a ler ou pais de messe? pourchassi er et querir vivres pour lost des grecs avec luy ala le vaillant duc thelephus qui fut filz de hercu les. mais tencer le roy de la contree voult le pais guarder et deffen dre des grecs et assembla tant de gent quil pot en sa terre et vint en bataille contre le preux achil les. grant bataille y ot et fiere. et maint cop. et mainte tollee donnee dune part et dautre. et si neust es te la grant proesse dachilles et de thelephus. les grecs jamais nen fussent retournez mais a chilles trouva le roy tencer en la bataille. et tel cop despee luy donna quil le porta jus a terre et luy vouloit trancher la teste quant telephus luy requist quil ne loccist mye et que une fois il luy avoit faicte une grant bon te en passant par my sa terre Et lors achilles luy bailla pour ce quil estoit moult son amy et aussi quil estoit preux et vaillant chevalier. la desconfiture tourna sur ceulx de messe. et furent vaincus et leur seigneur pris. mais il advint a ce roy tencer. grant mesavanture. car il mouru de la plaie que achilles luy ot faicte mais avant quil morust pour ce quil navoit nul de son corps requist aux grecs que thelephus fust son hoir. Et dist que ou temps passe il avoit eu guerre a ung roy qui luy avoit tollue sa terre mais le bon hercules pere de telephus la reconquist et la rendit au roy tencer et pour ce la tenoit de luy et en donnoit son droit a telephus. Ainsi fut telep hus roy de messe et demoura ou pais par le conseil achilles a fin de aider a vitailler tousjours lost des grecs. Et ainsi le promist et achiles sen vint a thenedon en lost de grecs ou il fut receu a grant jo ye pour la grant quil amenoit et le grant gaing quil avoit fait Comment il vint gens de plusieurs contrees a layde des troyens Le roy priant ot mande gens par toutes terres. Si de viserons quelz gens furent en son aide venus a troye contre le grecs Le roy pandarus de segille. et de ux ducs adrastus. et huspor. le vieil. De deolopon vindrent. Nestabréviation que je n'arrive pas à déployer; Nestor? Sunachus?. marcius. caras. glan con le roy de lice. et serpedon son frere qui estoit du lignage priant Enferines?. admirant de la con ne. Cupesus duc de la rise. Re mus le roy de scisonne?. le roy pelex et le duc arcanius. de une contree de trace. pretremisus? roy depe. et le duc trepeus son cousin. Ceulx depe ne porterent oncques lances mais portoient dars et javeloz trenchans dont on fist moult de maulx aux grecs. Santipus de frise. miceres. et alcanius deux aultres roys des parties daise. et achimas? le roy de boesse. lecon te fortin et de botune fut le roy e pitros et boetes son frere. Et en leur pays ne croist ne pain ne vin et vit on de lect. et de poysson. Et philimenis? le roy de paphaglone moult loingtaine contree moult preu et vaillant chevalier grant et fort comme ung geant et estoient luy et ses gens armez de cuir boulli le roy perses dethiope et merion son nepveu. Et moult daultres prin ces roys contes et ducs qui vin drent a tout leurs puissances les ungs estoient du lignage pri ant daultres du lignage sa fem me et aultres amys et aliez De tous ceulx qui furent dedens tro ye fut hector de troye chevetain et maistre. et fut ainsi esleu de tous aussi estoit il le melleur et le plus preux chevalier qui en son temps saindist espee. Tro ilus son frere estoit moult preux A paris leur frere pour ce quil estoit amerveilles bon archier fut baille le gouvernement des gens de trait. Comment les grecs furent fort dommagez des troyens a prendre port Ainsi que les grecs estoient athe nedon arriva le roy palamedon lung des plus puissans de gre ce a tout xxx nefs garnies de gens et de vitailles. Ce pala medes estoit plain de grant bo ban et orgueil et dist aux grecs que moult grant deshonneur estoit a eulx davoir ja este pres dun an sans approcher ne ve oir troye excepte de ceulx qui par compaignies et par chevau lchees avoient plusieurs fois co uru devant. Et aussi ceulx de troye avoient plusieurs foiz coru en lost des grecs et gaigno ient et perdoient souvent les ungs sur les aultres. Par le conseil palamedes les grecs ar merent leur navire et entrerent en mer dresserent leurs voilles et ordonnerant lesquelles iroient devant et quelles apres. et quel les demourroient derriere. et sin glerent droit au port de troye Ceulx de troye les virent venir qui moult grant merveilles orent de tant de navires et de gent veoir venir Car ne cuda ssent mye que autant en eust par tout le monde Toutesvoi es ceulx de troye ne se moustre rent point esbahis et saillirent petiz et grans garniz dars. des cus et de aches. de guisarmes et despees. le roy protheselaus de pilarce vint le premier a tout cent nefs a prendre terre et moult daultres apres mais les troyens les recueilloient moult asprement tant quen pou deure en Jut moult de mors sur la marine et sur le sablon. moult si porta prothese laus vaillamment et neust il este les grecs eussent eu moult assoufrir. Apres arriva arthe laus et prothenor atout cinquan te nefs garniez qui allegerant fort protheselaus mais il orent moult grant dommage avant quilz peussent descendre. Apres arriva le roy nestor de pire a lx nefs qui moult aspre bataille livra aux troyens. Puis descen di le roy ascalor. a tout xxx nefs lesquelles furent bien recueilliez et moult grant dommage soubste noient les grecs. Quant le roy ulixes arriva a l nefs qui moult les reconforta mais ce qui moult nuisoit aux grecs estoit que les troyens ne leur donnoient pas leysir de gaigner place et les occi oient en saillant. et aussi les grecs occioient moult des troyens du grant trait dars et darbalestes quilz avoient es nefs. Le roy phi limenis? saillit de troye a grant gent et vint tout acheval contre le roy ulixes. qui estoit a pie et le feri dun glaive tant quil a ba tist a terre et moult le navra Et moult porta de dommage ce jour philimenis? aux grecs. et eust fait mais le roy thoas. the lamon. ajax. menelaus. et aga menon. arriverent et secouru rent le roy ulixes. protheselaus sestoit retrait. mais quant a gamenon fut arrive chascun mist poine de traire chevaulx hors pour ce que troyens estoient a cheval a si grant effort que trop. fort grevoient gregois. Protheselaus monta a cheval moult dolant de sa gent dont il avoit tant veu occire. Quant le roy perse dethiope vit les grecs a cheval luy et ses gens sailli rent de troye moult bien mon tez et armez et garniz dars et de darts qui moult dommagerent les grecs et tant que le troyens mirent les grecs en fuite et les chacierent jusques au navire Comment les grecs gaignerent port devant troye et lassiegerent Palamedes vit le marty re de ses gens que troy ens occioient en telle maniere Si ot tant de dueil que pres quil nenragoit. Ces gens fist armez astivement et ordonner en my la greve et monterent a cheval les mist en courroy et en ordonnen ce et chevaulcherent a grant erre chascun lescu au col. et la lance en la main et se ferirent aux troyens vassaulment par grant air. Palamedes comme preux et vassal devant tous ses gens aloit a ung chevalier appelle sigamor? qui estoit frere du roy nestor. mais il estoit du couste des troyens pour ce quil tenoit sa terre du roy perses. Palame des jousta a luy lance baissiee et le feri en son venir si durement quil le porta a la terre tout mort maint en abat. maint en mes haigne palamedes et les siens Et moult avoient les grecs grant besoign de son aide. Pro theselaus avoit le jour moult souffert car cestoit celuy qui le premier avoit este descendu Si print cuer et hardement en luy quant il vit la grant doleur de palamedes. et moult furent do lans troyens de la pertede siccamor? Si a jure hector quil mourroit ou la parte seroit vengee. si se arma hastivement et vint au seccours de ses gens. dont palamedes en avoit occis en son venir grant quan tite dont en vit gesir en une pla ce bien iiic tous mors en une pla ce. Protheselaus avoit rassemble ses gens avec la gent palamedes qui moult de mal faisoient aux troyens. hector le preux se fiert en la presse comme le loup afame se fiert entre les brebiz et vint jo indre approtheselaus? le glaive baissa et le feri par my lescu si durement quil luy fist baigner dedens le corps et flactry mort a terre lors leverent troyens grant huee quant il virent hector leur bon seigneur car tant se fioient en sa haulte proesse que riens ne doubtoient en lieu ou il fust. hec tor ne cesse ne ne fine dabatre gens et occire. En pou deure congnu rent les grecs sa proesse dont plu sieurs porent dire ce jour que mal virent oncques la noble cite de troye. En lost des grecs et ou na vire coru tantost la novelle de la grant occision que hector et les troyens faisoient de leurs gens Achiles qui ce ouyt en fut moult dolant. si se partit luy et bien iiim de ces gens et vint aidier aux grecs moult fut noble cho se de la venue dachilles car il es toit toute la fleur de la chevalle rie des grecs. Achilles trouva grecs que troyent reboutoient du rement. si se fiert en lestour et leur escrie son enseigne tellement que grecs se joingnirent tous aluy. Et tant fist achiles par force et par son vasselage que troyens commencierent moult a le redoubter. Et leur convint par fine force retraire en la cite Paris et troilus gardoient lentree de la porte et recueillerent leur gent la nuit se approuchoit. Et pour chascun se retrait de lung. et de lautre les grecs sen retournerent les ungs joyeulx les aultres do lens ainsi comme acoustume est en tel fait. les ungs orent perdu et les aultres gaigne Comment les grecs tendirent leurs trefs et pavillons entour la cite Agamenon a fait commen dement a tous que chas cun preigne logis entour luy au pres de la cite. et tendent trefs et pavillons chascun endroit soy par lordonnance qui leur fut bai llee la fut tendu maint riche pa villon et mainte riche enseigne estendue au vent et maint roy maint prince maint baron et maint chevalier et sergens pour a seoir la noble cite y ot gens de plusieurs nacions merveillez estoit de regarder la grant ordon nence de faire les grecs furent celle nuit moult las si mange rent et dormirent ainsi quilz le porent avoir. Troyens sont en la cite qui moult travailleirent de querir et pourchassier comment lendemain ilz pourront porter dom maige aux grecs qui sont cy pres leurs voisins. toute nuit ne fine rent et de hors et dedens jongleurs et menestrelz de sonner et buisi ner et faire telle noise que on ny ouyt dieu tonnant. Ainsi se pas sa la nuit juscques a lendemain que troyens de dessus leurs murs choisirent les grecs en la plaine logez dont il leur despleut moult quant les virent si pres leurs voisins Comment hector le preux ordona ses batailles par grant sens Hector le preux qui tout estoit maistre et gouver neur des troyens. Et certes se tout le monde eust este tout ung et en une seigneurie il estoit dig ne par sa valeur den estre ma istre et seigneur tant estoit plain de sens de force. et de beaul te de proesse. et de courtoisie. Le matin assembla se gens en u ne grant place de troye assez pres du temple deanne. Et ordonna quelz roys quelz princes quelz seigneurs sauldroient le jour sur les grecs et toutes ses esche lles mist par bonne ordonnan ce. Quant se vint au matin que le jour fust bel et cler il fist ou vrir la porte nommee dardanides Car par la voult faire sa sail lie pour plus grever se ennemys tout ce que hector commande et fait. hector a prins avec luy iim de bons chevaliers en qui moult se fioit hardis et bons combatans et les a baille a ung sien frere nom me secillien et aglancon le filz au roy de lice moult preux et sage chevalier en qui moult se fioit. Ceste compaigne voult avoir hector et faire la premiere bataille. Glan con et bien mille de ces chevaliers ave ques luy que son pere luy ot bail le du rayaulme de lice. le roy pri ant et ses filz vouldrent estre en ceste premiere bataille qui orent deux mille bons combatans. ceulx Issi saillirent les premiers. Mice res le roy de perse Santipus et al canius?. orent iiim et firent par le commandement hector la secon de bataille et en fut meneur et conduiseur le vaillant troilus son frere le roy huspor et cupesus et dimart? lun des bastards priant a tout iiim furent la tierce. Re mus le roy de cisonne? fist la quar te bataille. qui fust moult fort et richement garnie. Avec luy fust polidamas le bon chevalier filz de anthenor lequel hector. fist son lieutenant et connestable. le roy prothemesus depe fist la quinte bataille qui moult avoit de fieres gens de trait de javelor darcs et de saiectes. Avec luy dei phebus lun des filz priant. Edras le roy de gace et le roy phion le filz doglas. ung moult puissant prin ce. Et helmagoras lun des ba stards priant firent la vie esche le. Eneas le nepveu priant cou sin hector fist la viie bien accom paigne de noble gent de troye et de ceulx de lanconne?. toutes les batailles yssirent lune apres lautre. dont hector avoit le gou vernement du tout. Avec hector se tenoit. paris. et le roy xerses qui moult dolent estoit de son ne pveu que les grecs avoient occis Aceulx bailla hector la viiie ba taille. Ceulx de troye par lecom mandement hector firent la ixe Et pour les mener ordonna odo mas anthonius? et edron ses fre res avec moult daultres. hector quant il ot ses batailles ordonne es. et dist atous ce quil devoient faire. les fist saillir aux champs par moult belle ordonnance dedens la ville demourerent plusieurs Ceulx de sezire ceulx de deolopon qui estoient quatre roys. et les tro ys de frise. ceulx de bohire bohice? de pa phaglone dont philimenis? estoit sire qui estoit navre du jour de devant ceulx dalizome? et plusi eurs aultres se tindrent dedens troye Comment agamenon ordonna ses batailles contre troyens Agamenon le sage prin ce des grecs ordonna ses eschelles daultre part. patroclus mena la premiere avec luy fu rent les gens achilles. son com paignon pour ce que achilles estoit navre du Jour bizarre qu'il y ait une majuscule ici... devant merion fist la seconde bataille menesteus le duc dathenes fist la tierce. le roy archilogus fist la quarte eschele. et ceulx darcom menie?. ceulx de boecte firent la quinte dont achilaus estoit roy et prothenor son cousin. le roy menelaus mary de helaine fist la vie bataille atout la gent de parce. le roy epistros celidus et fortidis firent la viie The lamon ajax filz de thelamon et de esionam. la seur du roy priant fist la viiie atout qua tre grans admiralx. theseus amphimacus. darion. et poli xenon Avec eulx fust le roy ten cer. la ixe fist le roy thoas et sa gent. la xe firent ceulx de logres dont estoit roy le fort a jax. les calcidonnois firent lon zieme avec leur seigneur le roy philitras. propomenes et meri on firent la xiie avec la gent de grece le vieil nestor fist la xiiie avec la gent de pire. le roy yiner fist la xiiiie et le roy ulixes la quinsieme. le roy emilius fist la xvie la gent du roy pro theselaus de pilarce qui avoit avoit este occis le jour devant menoient grant deul de leur se igneur esleurent portacus roy de mars qui moult amoit leur sire et firent la xviie bataille. le duc machaon fist la xviiie le roy theophilus de rodes fist la xixe le roy eripulus de corma me fist la xxe Exandipus le roy de linde et le roy amphima cus firent la xxie Polibetes le roy et leoncin et ceulx de la rise firent la xxiie bataille Dyomedes et ceulx darges et le roy euralus firent la xxiii Ceulx de melibee firent la xxiiiie Cymeus leroy de chippre fist la xxve le roy prothoilus fist la xxvie le roy pedor de campadie fi st la xxviie dans agamenon le roy qui ot plus moult de gens que nulz des aultres ordonna les batailles tant quilz furent xxx batailles nombrees et seu rees les unes de aultres. Et ne fait pas ademander quelz gens chascune bataille avoit car ilz estoient tous sans nombre. Comment a ceste premiere bata ille perdirent moult les grecs Les batailles sentre appro cherant les unes des au tres. hector le preux et le courto is fut tout devant ou front des batailles des troyens. Et pa troclus fut ou front devant les batailles des grecs. Ces deux les jouxtes commandierent mais le jeu ne fut pas bien party car il ne furent mye egaux. Car hector le fery si durement enson venir quil luy persa lescu et le haubert et le feri jucques au cuer. et tresbucha mort aterre que oncques puis ne se releva Ceste premiere fut moult des plaisant aux grecs. et moult sesjoirent troyens. et tellement se ferirent dedens les grecs que moult en occirent. En ce com mencement hector qui vit pa troclus si richement arme luy cuida oster ses armes mais il ne pot quar merion atout bien iiim chevaliers se ferit es tro yens et vint querir hector par tel air quil porta hector hors du che val a terre. mais ne laissa onc ques aler son cheval et remon ta tost et isnellement ala reco ulce de hector vindrent toust glancon theseus et archilogus a tout leur gent et vindrent as sembler a ceulx de lice moult bien si porta glaucon nul na taint a plain cop quil soit mort ou vileinement navre. Et tant firent les troyens que les gens de la bataille patroclus ne po rent plus soubstenir lestour tant furent mors de tranchez et desconfortez de la mort de leur se igneur. mais merion et hido menus et leur gent. et ceulx de lice les ralierent. et moult se conbatirent fort aux troyens et a ceulx de siche. hector serchoit les rens des batailles qui tant faisoit darmes que chascun ses cops redoubtoit. mais desiroit les armes patroclus qui moult belles estoient. Si tourna ce lle part ou patroclus gisoit a terre. et racontra merion Si luy donna tant grant cop de lespee sur le heaulme que tout le fist chanseler. mais tant fist merion a quelque poine quil prist le corps patroclus et le mist devant luy sur son cheval. dont hector fut moult angoisseux et dolant. A la res cousse et a laide merion vint menesteus dathenes dont ceulx de troye orent moult a souffrir car le duc dathenes avoit moult de gens. mais ne targa gue rez que troilus le vaillant roy miceres. santipus. et le roy al canius assemblerent sur ceulx de frize moult y ot de dures jou stes et de cruelz coups donnez car troilus les recueilloit si ai grement. que tous eussent este mors ne fust menesteus dathe que atroilus vint jouster. et la batit jus du cheval et cheut troilus en ung lieu moult en conbreux parquoy ne le porent troyens rescourre quafine?? force ne fut pris entre ses ennemys le. roy miceres qui vit troilus entre. ses ennemis. crie et brait aux troyens comme tout enra gie quilz rescuent troilus et que jamais naurant honneur se. ainsi le. laissant enmener Moult cria hault miceres au rox alcamus. et que faulcement laissent le vaillant troilus des confire. moult y ot cruelle ba taille. quar troyens comme es ragez se font occire pour leur seigneur. rescourre et moult occient de. gregois. mais ten dis que le roy alcamus et santi pus et leurs gens combatoient aux grecs le roy miceres les tre spersa par la bataille et passa oultre et choisi ceulx qui em menoient troilus. et se fery luy et sa gent par my eulx et maint en occirent de celle empainte et rescoint troilus afine. force. Et la ou mice res vit mienesteus? dathenes se adressa aluy et tel cop luy a donne de lespee. quil le porta jus a terre tout estourdi. lors leva le grant cry et la grant huee. des atheniens quant virent leur se igneur a terre gesir a cuidoient quil fust mort mais toust fut de grecs secouru de plus de xm que tous sembatirent sur troyens Oncques bataille ne. fut si an goisseuse et feussent troyens tous perilz Ce ne fust hector le noble preux qui vit le dou loureux tournoy sur ses gens Si brocha des esperons et vint celle part atout plus de mille des siens. Et vit le roy ascalor qui ja avoit enclos troilus. Adonc fiert hector le premier quil encon tre tant quil luy fist les arcons vidier. Hector fiert adextre et a se nestre et fait tant de merveilles de soy quil ne convient aux grecs demander le quel sest qui est hec tor. car ilz le congnoissent tous a ces euvrez souvent fait crier et plaindre se ennemys. Gre gois dient bien de male heure fut ne pour nous. et que oncques norent si mortel ennemy. la royne eccuba et toutes le dames damoyselles bourgoises et au tres de troye qui voyent se dou loureux chapple souvent ferir souvent jouster souvent chacier souvent cheoir et tresbucher souvent prendre souvent res courre. Et congnoissent moult bien par les enseignes plusieurs des leurs et voioient les grans fais dector et detroilus et de leur gent. Et souvent pri ant les dieux que hector leur vueille sauver. Car tout assez sont tant comme il sera en vie helaine qui estoit aux fenestres et voit la mer tant couverte de nefs et de vaisseaulx qui durent siloing quelle en pert la veue de tous coustez et voit le champs et la terre couverte daultre part de tant de trefs de tentes de pavi llons et de bannieres. de tant de gens armez de tant de chevaulx de lances de aches de espees des piez. et de guisarmez qui couv rent la terre de plus de quinse li euez de pays. de tant de roys ducs princes contes barons chevaliers escuiers et sergens. Que qui vou ldroit en ung aultre pais faire une telle assemblee en tout le demourant du monde ne se sav roit trouver. Et voit que tou te ceste assemblee est pour elle dieux quelle devoit avoir grant freour au cuer de ainsi veoir tout le monde entretuer et oc cire pour elle dont on en peut ja tant veoir de mors et de na vrez gesir par my les champs qui oncques puis nen releve rant. le roy remus de cisonne?? vit hupor et cupesus qui meno ient ceulx de la rise qui estoient bien. iiim et avoient moult a en durer pour ce que menesteus dathenes. Et les gres les avo ent moult acueilliz et moult leur portoient dommage. Si ap pella remus polidamas le filz Anthenor et le fist tourner luy et ses gens ala dextre partie pour ce quil estoient trop serrez. et vin drent assembler a la gent du ro y menelaus mary de helaine. Menelaus assembla sa gent avec les atheniens et moult daultres. Et quant que troyens se penoient de luy porter tant de dommage sescria a ses gens et dist. Seigneurs fait il Or voy ie bien qui meymera a ceste fo ir et ad ce besoing. Onquez ne messiz a nul de vous. ains vous ay tousjours ayme comme moy mesmes. Et comme vray seig neur doit aymer ses loyaulx subgets. Or men rendes cy le guerdon contre ses gens qui sont nos mortelz ennemys. Af fin que nous puissons venger la honte quilz mont faicte Car pour la venger povez yci veoir tant de roys de ducs et de contes et de noble gent assemblez de maintes contrees que myeulx vouldroient estre tous desmen brez que moy ne nulz des miens feissons semblant de couardie Car tout cest afaire pend sur moy. Si devons estre tousjours des plus preux. et plus avant des aultres et de ceulx qui plus sommes tenus a bien faire. A pres ceste parole sesforcerent moult gregois pour lamour de leur seigneur et pour venger sa honte moult sentre abatant et moult sentreoccient nya cel luy dune part et de laultre qui nait assez a faire a soy nul ny a a mestier de respor tant com me il soit entre ses ennemys Menelaus qui vit le roy remus qui tant de contraitre luy faisoit baisse. la lance contre luy et fi ert des esperons et remus ? daul tre part contre luy. Si grans cops se donnent quilz se entre abatant tous deux a terre Po lidamas choisi melen ung des chevaliers menelaus. le quel estoit nepveu de helaine ung moult riche duc. qui navoit que vingt ans tel cop luy donna polida mas de lespee que la luy fist bei gner ou corps. et le fist tresbucher mort a terre Moult fut dolent menelaus quant il vit mort le duc melen que tant ai moit. Et apie quil estoit se a dressa a remus. et luy donna tel cop quil la batist a terre. et le navra dont troyens cuiderent quil fust mort. moult se pene rent de lemporter et de le venger est-ce un r sur le g? je ne suis pas sûr mais ny avoit celluy qui neust asses a faire a son ennemy Au roy remus fut faicte main te playe puis quil fut cheu et m oult perdirent ses gens empain te? mais malgre les grecs. les cisomens? lemporterent le roy menelaus qui fut remonte par laide du roy celidus. et la ou celi dus vit polidamas luy vint ba iller tel cop que tout le fist tin bruncher? sur larcon. Dont poli damas fut moult ayre et par grant force et air lanca a ce lidus et luy donna tel cop. sur le heaulme que tout le pourfendist jucques aux dens dont grecs furent moult do lens. Car cestoit lun des plus riches et des gentilz roys de leur host. hector survint sur ce cour roy abatant quanques il ac taignoit ne nulle heure nes toit oyseux si porent grecs plus endurer et commencoient a tour ner en fuite. Quant thelamon ajax et la gent de salemme? les vindrent seccourir. car ung mer veilleux nombre estoient. Te lamon tout devant ses gens vint racontrer ung troyen et le por ta mort a terre. hector le preux le courtoys et le vaillant ne pre noit pas garde a ses gens que grecs dommagoient fort. et se stoit boute ou milleu des grecs a tout pou de gens. Et dedens la gent thelamon qui avoit le roy tencer et quatre admiraulx avec luy. Troilus qui vit hec tor son frere ainsi entre ses enne mys vint assembler a ung ad mirault. et moult orent entre eulx fiere meslee. Si advint que thelamon ajax qui vit la grant proesse dector. et vit que hector estoit si avant embatu entre sa gent Icelluy thelamon esto it pour cause de son pere mais il estoit filz esionam la tante de hector que le roy thelamon ra vi Si dist thelamon ajax. a hector. hector fait il beau sire moult vous travaillez et donnez poine et mectez car je voy pas bien que soiez secouru de vostre gent Et pour ce pensez de vous tans en est. Et se peseroit moy se mal vous envenoit. Et pour ce pas sez seurement car en pou deure mesadvient. hector entendit bi en thelamon son cousin si pas sa oultre et len mercia et luy dist sil cheoit ou il eust puissan ce il luy rendroit la courtoisie Entretant que hector es toit entre ceulx de salem me menelaus ot prins polida mas qui avoit abatu thelamon et avoit perdue son espee. mais hector ou il choisi ceulx qui po lidamas emmenoient se feri si durement que bien vint des grecs en occist et rescovit? Polidamas hector et troilus et leur gent se rassemblerent quar le roy epi trox menelaus et thelamon a voit la tant gent que tous feus sent occis les troyens si ne fust la proesse et vaillance de hector et troilus. Si advint que ung message ala devers troye et trouva les vint cinq bastards du roy priant qui se estoient ja retraiz vers la cite et leur dist le grant fais et le grant trava il que hector et les siens endu roient. Adonc retournerent eulx et se quil porent de gens assem bler et vindrent ala bataille qui moult estoit felonnesse et virent que troyens se desconfissoient en plusieurs lieux. si sescrierent tous a haulte voix leur en se igne et se ferirent es grecs par tel vertu que nul ne les veist qui ne dist que voirement esto ient ilz des nobles enfans du roy priant de troye. hector es toit a pie entre ses ennemys que amphimacus vouloit pren dre et saisir. mais hector le fe ri si durement quil luy tren cha le chef et decevra du corps la vie moult y ot la dure mes lee des freres hector car antho mus feri thelamon a lapre miere encontre et luy mist le spie tout par my le corps et moult le navra car son aubert le garenti de mort. grant fut lestour et le frappeis de lances de guisarmes et despees. Delon ung des aultres freres de hector occist lamirault polixenum dont grecs furent moult dolens. E dron et ses aultres freres firent si grant discipline sur les grecs et le vaillant troilus que par fine force fut hector remonte. Et moult se porterent bien po lidamas et les siens. glancon frappoit a dextre et a senestre. riens nacteignoit que jus ne portast et moult prindrent cuer quant le preux hector fust re monte la nuit commenca a venir. Et pource les grecs qui moult estoient foulez se trai rent vers leurs trefs pou y ot fa it puis la journee. Car hector ala par my les rens de ses gens et les fist retourner et retraire vers la cite que avant quilz se fe ussent desarmes la nuit fut veneue et le jour ot perdu sa clar te. Comment les troyens furent a conseil quilz feroient du roy thoas Hector avant quil alast en son hostel ala de lo gis en logis par my la cite veoit les malades et les blecies pour les reconforter et aidier. moult estoit plain de grant courtoisie et largesse tant que oncques prince fust. puis ala ou palais Ilion ou le roy sa mere et ses amys estoient. ou len luy fist grant feste la furent comptees main tes proesses. et fut dit a helene comment se jour menelaus a voit abatu paris. et elle dist a paris quil navoit pas tort sil le haioit. En ceste bataille es toit prins? de troyens le roy tho as de la partie des grecs. Et pour ce le roy priant tous ces princes hector troilus anthenor deiphe bus. Eneas et polidamas et mains aultres. pour savoir que lon feroit du roy thoas. Mais par eneas fut conseille quil fut garde sougneusement sans luy mal faire. Car le roy pri ant le aioit moult fort. Adora stalus moru dune playe en ce ste bataille dont troyens furent moult dolans. et moult se pla ignirent. Et aussi morut cas sibilen. son frere et furent en se pulturez ensemble. Ceulx de lost des grecs font grant dueil de la prise du roy thoas. et enco res ont plus dedoubte de thala mon qui est moult navre ain si chascun pleure son dommage Lendemain que le jour fut esclarsi les grecs oyrent racompter a leurs gait tes que ceulx de troye estoient ja de hors armes plus de dix mille si se appaireillerent. ha stivement et saillirent de leurs arbergez. Dans achilles voult porter armez lequel yssi tout le premier des herbergez atout bien viim combatans dyome des darges. yssi apres et ses gens Puis yssirent agamenon de mi cene. et le roy menelaus son fre re. menesteus dathenes et ajax de logres. qui tous se mirent sur les champs. car troyens y estoi ent. Achiles vint assembler a huspor le roy de la rise. la ot du re assemblee car la premiere en contre achiles le feri de la lance tant quil luy perca le corps et le rua jus mort a terre et moult de dommage receurent ceulx de la rise. par achiles et ses gens Commenus? ung roy darcom menie des parties dynde vint as sembler a hector luy et sa gent que en pou deure leur porta grant dommage. mais hector ala cel le part ou il vit commenus? Si luy bailla tel cop qui le navra a mort. et moult de ces gens et en telle empainte orent grecs tresgrant dommage. le roy ajax et dyomedes faisoient tant en la bataille que nul ne les osoit attendre car moult estoient fors et ardis. Dyomedes occit sentipus dont moult empesa a hector. Car hector pour en prendre vengence occist pala menis ung aultre riche duc. Epistropus et relidus deux roys freres de la terre de forti dis a tout grant host arriverent sur troyens. et pour ce quilz virent le grant dommage que grecs recevoient en la partie ou ector estoit qui ne cessoit heu re ne espace de gens abatre et occire. Vindrent sur hector a grant effort. la ot moult morte lle assemblee maint chevalier occis mainte teste coppee maint hom me detranche moult y avoit grans criz grans noises et gr ans tempestes. mais par la force dector ces deux roys furent occis par sa main et leur gent moult detranchee et occise. Hec majuscule car jaune tor fut moult navre ou visa ge par le roy celidus. mais moult cherement sen venga car i; occit. Hector fut jecte du cheval jus a terre et ot moult a faire contre ses ennemys car le roy ajax achiles et dyomedes et le duc dathenes et leur gent qui estoient grant nombre faisoi ent grant desconfiture de la gent de troye. Et sur tous les grecs achiles frappoit et mall oit sur troyens que tous les cra ventoit?. Et aussi ne fust sa grant proesse les grecs ne peus sent tant souffrir Hector se deffendoit a pie entre ses ennemys comme beste enragee se combatoit et moult se penoient de loccire ma is paris arriva de troye a tout bien xm hommes avec luy. dei phebus son frere. le roy philime nis. le roy merion. Eneas an thenor et le vaillant polidamas le quel se frappa ou hector estoit en la plus grant presse frappant a dextre et a senestre. et tant quil rencontra le roy amphimacus et loccit. puis fist tant quil fist re monter hector sur ung bon che val ainsi furent tost troyens desconfiz Lesage roy aga menon qui voit troyens renforcir rassembla ses gens et mande. la vint a luy ajax le roy de logres le duc dathenes. ulixes et diome des. le roy archilaus et le roy ma caon. chascun ad ce quilz avoient de gent. se joingnent avec a chiles qui tousjours se combato it et faisoit merceilles. la en celle meslee furent occis maint roy maint duc prince baron et chevalier. et gens sans nombre. On cques plus mortel jour ne fust Aucunesfois avenoit que grecs avoient du pire. Et aucunesfo is meilleur. Achiles occist le roy eufremys?? cousin germain a hector. Ce jour furent occis par hector le roy epmer??. et le roy dor mis?? de satalee. Paris et deiphe bus firent ce jour moult docci sion sur le grecs. Toutesfois les grecs enforcissoient de plus en plus et tant que troyens eussent eu moult asouffrir. mais il es toit navoit mie gramment?? ar rive a troye ung roy appelle pi troplex??. Qui estoit sire de lizoi ne qui moult avoit de gent Il avoit ung sagictaire moult cru el et merveilleux qui avoit du nombril jucques en bas forme de cheval et aloit tost comme che val les bras le corps et la chiere avoit en semblance domme ma is moult hereux estoit. et estoit pelu comme une beste et moult hor rible estoit. Il tiroit dugn arc moult fort et terrible. et tiroit autant de saiectes quil en pouoit tenir en la corde par les dois de sa ma in. Et dient les histoires que da ires fist. que a chascun cop tiro it deux saiectes. qui si fort alo ent que riens ne pouoit endu rer tant fust forte armure. et occioit deux hommes ala fois Ce roy pitroplex sailli environ mydi de troye et vint en lost des grecs atout bien xxxm hommes et se bouta avec les troyens. les grecs orent moult a souffrir a sa venue car hector sestoit emba tu entre les gens thelamon. et occist ung duc nomme polixenon qui estoit parent prochain de the lamon. Quant se sagitaire vit les grecs qui ainsi couroient sus a leur gent commenca a crier et braire comme se ce fust une droicte tempeste douir sa voix horrible et se print a traire et a lancier contre les grecs tellement quen peu de temps en occist grant nombre. Et a chascum occioit deux ou troys hommes dont grecs fu rent a moult grant mechef Et cuiderent que le deable leur fust venu aider. Il na vra moult dyomedes tant quil sen fouit devant luy. Maint cop fut donne au sagitaire mais ce qui estoit donne cha ioit et ce qui estoit de cheval aloit tousjours. tant mal por ta ce jour aux grecs que ce fust merveilles mais en la fin plus de xxm se assemble rent autour de luy et tant fi rent quilz loccirent. En ceste journee perdirent moult les grecs. et encores eussent. neust este le victorieux achiles qui tant faisoit darmes que nulz ne leussent peu croire si neleu ssent veu. Et tousjours reme toit les grecs en pouoir. Et se bien faisoit achiles de sa par tie hector faisoit tant daultre part que troyens estoient tous asseur la ou ilz le savoient pres deulx. ung roy nomme pileus qui estoit roy de pilatine. et es toit venu en laide des troyens a la jouster a achiles mais pas bien ne luy advint car achiles a seul cop la bati mort Et ceste chose vit hector dont fut moult dolent Adonc sadre ssa hector vers achiles car moult desiroit le trouver et a luy se essaier. Si laisserent courre lun a lautre par si grant air que eulx deux se porterent jus des chevaulx a terre. Achiles monta plus legierement que hector et prist le cheval hector cuidant lavo ir. mais si grant rescousse ot hector de ses freres les bastards et de ses aultres gens que son cheval luy fut rescour. Et en ceste rescousse achiles prist an thenor qui en fut mene malgre les troyens. polidamas fut moult dolent quant il vit en mener son pere. et moult en es toit enragie. mais le jour fail loit et venoit la nuit. Si convint ung chascun retraire. Car grecs se retraient es herbergez. Et hector fist troyens retraire dedens la cite que plus ny ot fait ce jour En la cite furent troyens entres moult las et moult travaillez les ungs sont na vrez les aultres plaignent leurs amys qui sont mors et moult plaignent anthenor que grecs tiennent prisonnier moult pla ignent six de leurs roys dont achiles en a occis les quatre et dyomedes les deux. les grecs daultre part font moult mate chiere de la grant perte quilz ont eue ce jour. Car hector leur a occis sept de leurs roys. Et eneas qui ot occis le roy amphi macus. Si devoit avoir eu moult ce jour de gens occis. Quant tant de roys et de prin ces y estoient mors mais le tres sage agamenon reconforta moult les grecs et leur dist que les dieux leur avoit faicte bel le demoustrance quant ilz a voient peu occire ung deable que troyens avoyent prins en leur ayde Et moult en donno yent grans los a dyomedes qui lavoit occis et que voirement fust il filz du vaillant thideus le meilleur qui fust en son temps. Et si leur dist agame non que de messe leur devoit venir si grans gens et si grant aide que tous en seroient en forcis et moult cuident bien avoir gaigne de la prinse an thenor qui estoit lun des plus grans princes de troye. et se ne fust le roy thoas que troyens tiennent en prison jamais anthenor ne fust par eulx mis a raencon Lendemain que le jour fut cler recommencierent les troyens a eulx armer et sa illir de lacite et les grecs daul tre part. Polidamas qui moult avoit dueil de son pere que les grecs tenoient prisonnier ven ga moult ceste journee son cor roux. Que vous feroye je long plet. toute la journee entiere se combatirent. et tant y ot de sang espandu et tant de mil lers dommes mors que a poine le peust lon croire. Et quant vint le soir que les grecs se re trairent en leurs heberges et les troyens en leur cite. ny avoit de lune part ne de laultre que dou leur cris et gemissemens. Car nulz deux nen revenoit victo rieux tant y perdoient dune part et daultre. Et daultre part on ne savoit mes ou trouver pla ce pour combatre pour la grant tourbe des mors qui gisoient emmy les champs Et fut lair si courrumpu quon ne pouoit mes durer de punaisie si envo yerent les grecs a troye ulixes et dyomedes pour faire treves tant que les mors fussent en terrez. lesquelles trevez les tro yens ne vouloient donner pour ce quilz disoient que les grecs savitailleroient pendant les trevez mais ilz les octroierent et se pendant enterrerent et ar dirent leurs gens mors dont a aucuns faisoient sepulture et les aultres envoyent enter rer en leur pays selon leur loy ceulx de troye se fortifierent durant les car mieulx avoient vivrez que les grecs pour ce que les grecs avoient tous destru iz les labourages et si estoient si grant peuple que le pays ne le pouoit soubstenir. et ceulx de la cite avoient grant pourvision et si estoient sur mer par ou gens et vivrez leur venoient malgre les grecs. Quant les grecs de lune part et daultre orent ensepvely leurs amys a cens et a millers sans nombre et en septurez de lune part et daultre pendant lesdictes trevez orent les grecs et les troyens ung par lement fait entre a seurecte lesquelles seurtez furent bien tenues de lune part et de laultre Et pour ce devroient bien tenir xpienschrétiens? comment déployer? leurs promesses. quant ses gens qui estoient paiens et sans loy les tenoient. le roy pri ant ses princes et ses filz y vin drent dune part. Et le roy aga menon. menelaus son frere a jax dalbion achilles et ses aul tres princes des grecs furent dau tre part assemblez. Et en ce par lement fut rendu anthenor au roy priant Et le roy priant ren di au grecs le roy thoas. Et si fist tant calchas levesque de troye qui cestoit rendu en lost des grecs que on luy rendist u ne sienne fille qui estoit demou ree a troye Et luy rendit le roy priant a la requeste de agame dont il en desplut moult a troi lus car il amoit de bonne amour et disoient aucuns quil en fai soit aucunesfois sa voulente Ceste fille estoiet appellee brise ida lune des plus belles qui lors fust a troye. Comment achiles menace hector de brief le grever Achiles en ce parlement vit hector le preux qui tant estoit renomme de proesse et de chevalerie et non sans cause car tant comme il vesquit nen estoit nul plus preux plus vail lant plus bel. ne plus parfait entoutes choses quil failloit a ung bon chevalier. Bien sembloit hector grant prince et grant sei gneur bien vestu et bien aorne estoit. Et avoit ung moult ri che cercle dor et de pierres precieu ses au tour du coul. Tant desi roient le veoir les grecs et tant le regardoient que cestoit mer veilles pour sa beaulte et pour la grant renommee qui estoit de sa grant proesse et de sa puissant chevalerie. Et pour quilz ne lavoient oncques mes veu si non arme et en bataille et tous le monstroient au doy lun a lautre. hector et achiles qui es toient les deux plus renommez des hotz des troyens et des grecs virent lun lautre moult sentrefi rent bon semblant. mais tantost achiles qui estoit homme de fier et merveilleux courage dist a hector Beau sire hector oncques mes de mes yeulx je ne vous vi si non arme si ay trou ve en vous de dures meslees se vous maniez sest de loing ad ce que jay apperceu de vous plus mavez fait sentir vostre espee. et plus mavez empire mon hau bert que nul aultre. Et plus a vez mys dueil en mon cuer que nul qui vive de mon compaignon patroclus que avez occis. et de cevree? avez sa compaignee de luy et de moy qui estoit la riens au monde que plus amoye ma is se jay ung an sante et vie tart en vendrez au reppentir. Car en ce monde nay si grant desir comme de le venger se je vous trouve en lieu ou je le puisse faire hector qui moult estoit a trempe et courtois luy respondi moult simplement et en rient en luy disant. Sire a chiles se je vous hay je nay mi e grant tort. Et bien savez que ce nest mye rayson que nul homme aymer dome qui me griesve et ait desir de moy grever et qui vu eille mon pere moy et mes amys desheriter mais se les dieux me vueillent tant aider que deux ans puisse espee saindre vous et tous les plus fiers de mes enne mys vous repentirez destre venus en cest pais. Du roy patroclus vostre compaignon dont tant aymes la compaignie il ma a ssailli et je me suis deffendu si nen doy avoir nul blasme Si vous dy dans achiles que cest a tous grant villennie de soy venter mais se vous estes si hardi et si vaillant quil vous semble devons et que vous en a vez la renommee. combates vous pour les grecs a moy corps a corps seulement. et je vous ba illeray bons hostages que se po uez avoir de moy la victoire. la cite de troye et tout le regne de monde pere vous lasseray tenir paiseblement et de tout lignage avrez les terres et heritages Et se ainsi estoit que jeusse de vous la victoire et que vous peusse oultrer. Je vous laisseray aler tout quictement vous et les grecs. Et en ce faisans nous pourrions saulver les vies a ma intes gens et echever grant effu sion de sang Dans achi les ot moult grant yre et vergon gne des paroles. et neust refusee la bataille pour tout lor pour tout le peril du monde. mais les prin ces gregois qui aleurs paroles cestoient assemblez congnoissoi ent tant la proesse et puissance chevalerie dector que moult le doubto ient. Et quant achiles cuida la main estendre pour la bataille plevir et accepter plus de xxx que roys que princes se mirent au devant et les departirent dont troyent furent moult dolens. Car le roy priant et tous ceulx de tro ye se fioient tant en la vaillance et proesse dector que bien voulsi ssent la bataille. et ainsi se de partirent tous et retournerent chascun en son party. et fut de livree la belle briseida a son pere calcas la quelle en fut moult dolente pour la mour de son a my troilus. Et dist bien a son pere que grant traison faisoit destre contre troyens. et disoit que le tort en estoit aux dieux et quil ne pouoit point aler contre leur voulente. mais pou apres la bel le briseida monstra bien la con dicion et coustume de femme car quant elle fut en lost des grecs elle oublia tout troilus pour lamour de dyomedes dar ges qui moult en fut assote Si est bien celluy maloustru fol qui en femme fole met son entente et qui si assie. Comment apres treves failliez sencommencierent dures mesleez Le terme fut venu que les trevez furent fail lies qui avoient dure troys mo ys si se appareillerent dun coste pour ce que a lendemain ceulx de dedens yssirent contre ceulx de dehors. et sailli le premier de la cite a tout sa compagnie hec tor Apres saillit le vaillant tro illus a tout la sienne. Et pu is paris qui ot avec luy maint homme de trait Apres sailli dei phebus et les siens Et moult daultres princes troyens sailli rent a tout plus de cent millers le roy menelaus qui ot avec luy ceulx de parce et de ma cedoine dont il estoit sire atout ses gens saillit des tentes de lost atout bien viim le roy dy omedes darges a tout bien vim Dans achiles le vaillant atout bien viim qui ne furent pas des pirez de lost. le roy sentipus et le roy felis orent bien chascun troys mille agamenon le preux et le sage atout mains roys ducs princes et aultres gens sans nombre tous par son or donnence se rengerent contre troyens des deux pars se sont approuchez les batailles mace doniens se voient assaillir moult aigrement des troyens sise des fendent si vaillamment comme gent qui de grant pouoir estoient car aussi estoient ilz durement assailliz es palays et tours haul tes et es murs de troye estoient dames damoeselles et bourgoises aux fenestres moult paoureuses et moult experdues de la freour et doubtance de leurs parens et amys. hector et ceulx de son cou rroy arriva tout le premier aux grecs qui moult leur fut dure rencontre. car il occit le roy felis tout ou milleu des calcidonnois dont il furent moult esperduz quant il virent leur seigneur occis. et plus de mil en pou de place. moult ot cy douloureu se bataille sicomme les histoires racontent. Hector le fort le ver tueulx tint en sa main le gla ive perilleux tout nu dont il trenche occist et mesaigne quan ques il actaint. moult ont grecs en luy dur adversaire. le roy santipus nepveu du roy felis filz de sa seur est en lestour qui par grant ire venge la mort de son oncle et moult porte grant dommage aux troyens moult quiert hector pour luy venger dont il fist grant folie. car hec tor luy fist la teste voler emmy le champ dont achiles ot si grant ire quant sot lamort de ces deux noblez roys quil dist quil mour ra ou il seront vengez par sa main Moult fiere gent ot achi les troyens recueillent asprement et de si pres que a moult en fist les chefs voler et moult en occist tue et mesaigne Et tient hector et sa gent en si grant destresse que plus ne peuent en durer. En la compaignie dector ot deux nobles contes de troye lun fust laccion de porteree. et laultre fut herforbus de castraclus de la forest de mont eclere deux bons chevaliers qui tousjours furent com paignons dector mais tout de vant hector. dans achiles les oc cit et leur fist la teste voler que hector le preux ny sot remeide me ctre Et moult eust achiles dom mage hector et les siens se neust este troylus le vaillant qui au se ccours vint et escria son enseigne hector fut moult blecie ou visage en celle empainte mais pource ne voult laissier la meslee et cui doit tousjours actaindre achiles a son avantage si rencontra le roy merion dinde cousin germain achiles au quel hector espandit la cervelle emmy le champ Si fut achiles moult angoisseux quant vit tresbucher son cousin Et cuida desavancier hector et luy donna dune lance grant cop par my les flans tant quil en rompist mainte maille. mais hector lactaignist sur le heaulme tant quil le fist embruncher seur larcon De cestui nulz deux ne sen? rist Si luy dist hector Dans a chiles ne vous tyres demoy cy pres car trop ay le bras perilleux Achiles fut moult orguilleux moult cruel et moult ayreux et luy par maniere de ramposne??. hec tor fait il mauvais semblant en faisiez na encores gueres. quant le dos tournastes a vous gens pour regarder ceulx de dedens qui ne vous enscevent nul gre. mais vous le faisoiez de gre. Car contre moy ne pouiez plus. quant troylus y fut venus. le quel vous eust bon mestier a plus de xxm hommes vous vint secourir la ou vous nestiez pas a voustre aise. Le roy menelaus se adjousta avec la gent achiles qui eust tost fa it dommage aux troyens. ne fut le roy mennon daresse qui ot avec luy iiim bons combatens le quel en sa venue en a telz deux cens abatus qui trestous furent de tren ches et mys amort. Icy vint hector a qui maint grec fist perdre la vie. les vifs passoient dessus les mors. Moult fust forte et cruel le la bataille des deux partiez moult sentretrenchent testes pies jambes et bras tous se baig nent et noyent en sang. tous les champs sont tous ensanglan tes. menelaus abatist le roy mennon. mais troilus lenteprist si adestroit quil le porta jus du cheval a terre. Et se la lance neust brisee menelaus estoit mort. Et saches que pour le remonter et rescourre ot maint grec la vie du corps seuree. la en droit se sont actains hector et a chiles corps a corps qui moult laidement sentracointerent Oncques si rudes horions ne furent gectes de deux pars com me de ces deux. le roy menela us fut prins des troyens mais ne len sorent amener Car ses gens fussent tous fais mou rir et detrancher devant quilz leussent admene. Quant le filz thideus le bon chevalier dyomedes vint en celle desconfiture atout bien iiim gregois lequel en pou deure fist moult grant perte aux troy ens. car il porta jus troilus. et luy osta son cheval et lenvoya presenter a la belle briseida. la fille calcas de troye de par luy. et luy dist le message que son seig neur le roy dyomedes luy envoi oit et que cestoit le cheval de troi lus son amy. Et briseida respon dist et dist ainsi. messager dy a ton seigneur que je le mercye du cheval. mais il eust assez gaig ne de le garder pour luy et que encores en pourroit il bien avoir a faire sil sembat gueires avec celluy a qui il a tolu. Et sil me amast comme il dit. Il ne deust mye grever nul qui me amast ne qui me voulsist bien. Et croy que avant quil soit troys jours passes ou par sa lance ou par sespee sa perte sera recouvree nest pas vilain a dommager car soubz le ciel na tel chevalier. le message cest party de briseida et sen revint en la bataille qui estoit moult cruelle et mortelle au tant meurent a destresse mains vas saulx maint conte et riche baron que oncques tel douleur ne fut fait Paris et tous ses fait ? compaignons estoient en lestour venus a tout maint airc tendu mainte fleche ente see mainte guisarme et mainte espee nue nul ne vit oncques la douleur que grecs souffrirent a la venue de paris car tant orent a souffrir que de la place sentor nerent jusques aux tentes. et neust este agamenon le sage mauvaisement leur fust ad venu. Si ot agamenon fait ar mer astivement xm grecs frais et nouveaux qui moult bien re cueillerent leurs ennemys aux despens des troyens. Et tant que troyens ressortirent et guerpirent le champ jusques pres de la cite Polidamas assembla luy et le roy scicons qui avoit gens fiers et hardiz. Et tant fist a sa ve nue quil recouvra le champ mais moult y ot avant donnees de grans collees. et de grans cops pesans et lours. le chapple fut moult mortel assez pres de murs de troye que les dames qui aux fenestres estoient pouoient veoir maint cheval et maint bon des trier alant par my les champs sans maistre. et les champs jon ches de plus de cent mille mors. le vaillant polidamas gaigna moult de beaulx chevaulx en cel estour. Et tant fist quil rua jus dyomedes de son cheval et pour ce quil sot que troilus esto it demonte il luy envoia le che val dyomedes dont troilus luy sot grant gre Achiles qui vit la proesse polidamas len prisa moult mais ja moins de mal ne luy en vouloit. Car achiles comme enragie frappant adextre et a senestre cuida venir atroilus et occist lun de ses chevaliers devant luy. Et troilus qui estoit nou vellement monte broche a achi les et si fierement le fiert quil labatist jus du cheval a terre mais tout fut monte car moult estoit legier et expart. et avoit bonnes gens avec luy. mais encor luy donna troilus ung tel cop sur le heaulme que tout le fist enbrumcher?? sur larcon Moult faisoit hector de merveilles et tous ses freres les bastards. A maint en font les chefs voler. Et tant firent par leur proesse quil prin drent achiles mais thelamon le duc dathenes lont tant bien fait quilz ont secouru et mys hors de la presse. mais la recou sse fust moult cher comparee si vint la nuit que tous se departi rent. et ny ot plus guerres fait ce jour jusques a lendemain Moult y ot ce jour grant perte dune part et daultre de mors et de bleciez. mais toutesvois de trente jours ne cessa la meslee excepte les nuiz seulement Que durant les trente jours ny ot chascun jour batailles et tant en lost des grecs ne en la cite navoit cil qui neust grant desir de querir repoz deux des bastards priant y furent mors dont troyens orent grant des plaisir Agrant honneur les ensepvelirent apres les aultres freres. En la derrienire bataille de xxx jours fut hec tor navre ou visage que par pou il ne fust occis. et en jut ou lit bien xv jours malade Et pour la grant perte que tro yens virent quil avoient car tant de mors qui gisoient sur les champs que on ne savoit mais ou combatre et aussi pour la maladie dector le roy priant voult demander tresves aux grecs Comment les troyens requirent trevez pour six moys Messagiers prist le tres noble roy priant des plus sages de son hostel. et les envo ya au sage roy agamenon le souverain prince des grecs pour requerir trevez lesquelles fu rent voulentiers donnees car grecs desiroit moult le repoz et les donnerent pour six moys es quelz ilz enterrerent et ardirent les mors et se firent garir de leurs plaies et se regarnirent de se qui leur convenoit pour leur siege. Et aussi pareillement deux fortifier et enforcir. Hec tor fut gary se pendant. Paris et les chevaliers troyens aloient cha cier souvent. et prenoient sau vages es forestz durant ces treves pour lamour de dame helaine Dyomedes le filz thide us est en lost des grecs qui na repoz ne jours ne nuiz pour la fille calcas de troye mais elle est caute et malicieuse car plus le veoit en grant poine elle luy ramencoit sa fole largesse de se quil luy ot donne le cheval troilus et celuy mesmes pardist le sien Et dit que moult est troilus vaillant. Et a tel quil est fait il bon prester et quil rent toust. et tant fait quelle met diomedes en telle fantasie et en tel poine quil oblie toute la guerre et na aultre panser que a elle Et quant vint que trevez furent faillies. elle luy bailla lune de ses manches a porter en bataille affin quil fa ce tant quelle le doye myeulx aymer que troylus Accomplis furent les six moys que ceulx de troye et gregois armerent leurs corps de bonnes armes et yssi rent de la ville et des tentes et se mirent aux champs et firent de moult merveilleuses batail les qui durent par xii jours sans cesser moult y ot joustes tournois et chevaliers a grant des tresse mis a mort et moult de gent occie et detranchee ma int duc maint prince et maint baron. Si advint pour ce quil estoit este et faisoit chault que tous les champs estoient pla ins de gens mors que lair en fut courrumpu et mouroient ceulx qui estoient bleciez plus quil navoient oncques mais fait Et par especial ? en lost des grecs. et tant quil ne le porent plus endurer. Si envoya a gamenon requerir treves pour trente jours qui voulentiers furent octroies par ceulx de la cite car tant mouroient de lune part et de laultre que ny avoit ung seul qui nen deust estre las et si estoient ilz mais calcas levesque de troye disoit aux grecs que cilz se par toient de troye sans la destrui re les dieux sen courrouceroient et tant leur disoit quilz demo uroient illec pour la doubte quil avoient de leur dieux cour roucier. qui est exemple atout chrestien de doubter et amer nostreseigneur jhesucrist qui est vray dieu pere tout puissant et pardurable quant ses gens la qui estoient ydolatres et paiens doubtoient la desplaisance de leurs faul ces ydoles qui navoient sens ne entendement fors que des deables qui respondoiet par eulx Les treves furent fail lies apres les trente jours si se ordonnerent les grecs et ceulx de la cite aux batailles le plus fieres et les plus mortelles que oncques mes avoient fait. hector le preux qui estoit la fleur de toute chevalerie avoit a femme une moult noble dame gen te de corps et de facon franche courtoise preude et sage selon leur loy et qui moult amoit hec tor son seigneur de bonne amour et deux beaux filz quelle avoit deluy dont lun estoit nomme landomata. Aucuns le surnom merent francio qui moult estoit bel et gent damoesel.Et laultre filz qui estoit moult petit de aa ge avoit nom aternantes. La nuit que les treves furent fineez ad vint a ceste dame la quelle a voit nom andromacha quelle ot en vision et ot signes telz que se hector aloit en celle pre miere bataille qui se devoit com mancier il y mourroit et seroit occis. La dame andromacha le dist et moustra a hector tout enplourent disant que le plus grant de tous les dieux luy avoit fait savoir que sil aloit ce jour en bataille il seroit occis et mor roit. Mais hector qui tant avo it le cuer vaillant nen fist comp te et dist. Quon ne devoit point faire de compte des songes. et de parolles de femmes. Moult demenoit grant dueil andro macha de la paour quelle a voit de hector. Si ala devers le roy priant et se laissa cheoir a sez piez. En luy priant quilz voulsit destourner a son filz hector que ce jour nalast en la bataille. et luy compta son advision Adonc le roy priant qui moult avoit grant paour de hector et aussi quil savoit andromacha moult sage dame commanda a hector quil ne par tist ce jour de troye dont hector fut moult dolent mais nosa des obair au roy son pere et tant que hector en ot le cuer bien gros con tre sa femme Comment le roy priant deffendit a hector ce jour de soy armer Les aultres princes de tro ye ne laisserent pas por ce a eulx armer et mectre en noble courroy. Paris a pris sa compaignie et est yssu de la ci te. Apres luy Troilus. Eneas le roy mennon polidamas roy sarpedon. roy claustus. roy cu pesus. roy enfrenus. roy trepeus roy alcanus. roys adrastus roy epitros. roy fornus. roy theseus et philimenis et le noble roy pa phaglone et moult daultres prin ces et nobles barons chascun a belle compaignie sont yssus aux champs pour actandre gregois a mainte belle enseig ne. mais moult desplaisoit a hec tor de ce que son pere le roy priant luy avoit deffendu dissir ce jour Car tousjours crioit androma cha au roy priant que se hector a loit en bataille a ceste fois il sero it occis et ceste chose le roy mectoit en grant doubte. Les grecs daultre par se ordonnerent en moult no ble asroy. Dyomedes le roy dar ges. Achiles et le roy thelamon ajax agamenon et menelaus. Et le sage palamedes et moult daultres princes des grecs estoient la a grant compaignie plus de Cm furent nombrez dio medes et troilus commencie rent les joustes devant les deux ostz. la ot mainte lance brisee maint cheval sans maistre maint homme tresbuche qui oncques puis nen leva. main te enseigne fut la escriee. tel le noyse y ot ad ce commence ment que toute la terre en re tentissoit et fremissoit de grant tempestis des gens et des che vaulx. mais sur tous les pre ux et vaillans ad ce commen cement se porta bien le vaillant troilus. Et tant fist luy et sa compaignie que moult per dirent gregois a celle empain te dont diomedes estoit si hors du sens de veoir ainsi sa gent mourir. et troyens ainsi con tenir que bien eust voulu mo urir en la place. lors point di omedes vers troilus. et moult le fery durement de sa lance mais troilus ne failly mye bien rendist tost le guerdon et moult de cops sentredonnerent troilus et dyomedes. comme ceulx qui sentrehaioient. tant pour leur querelle que la jalou sie de la belle briseida la fille cal cas de troye. le roy menelaus et sa gent vindrent au secours du roy diomedes et porterent jus le roy de frise. et tellement quil fut pris dont il despleut moult a troilus et a polidamas et tant ont fait quilz ont rescous le roy de frise mais la rescousse cou ta aux deux parties la vie a x mille hommes. le roy thelamon fist en ceste empainte grant dommage aux troyens. la fut abatu le vaillant polidamas mais par troilus fut sibien secouru quil fut remonte mal gre les grecs. moult orent la troyens asouffrir. mais paris et sa compaignie vindrent sur grecs que moult dommagerent car les gens paris leur firent si grant occision de leurs chevaulx que poupres que les grecs ne fu rent tous mys a pie. Et paris avoit gens de trait et lanceurs de dars qui faisoient de grecs grant occision. mais moult leur fut bien leur salaire rendu. quant dans achiles y survint frappant a dextre eta senestre que des troy ens fait grant martire et tant en fait testes voler que troyens furent en tel douleur quil leur convint tourner vers la cite com me desconfiz. Et les grecs les enchassent moult asprement margariton? ung chevalier troyen avoit abatu thelamon mais achiles le secouru et luy perca dune lance tout par my la for celle et cheut a terre. mais troy ens lemporterent en la cite dont ont fist grant dueil. les nouvelles furent tost sceues en lost des grecs que hector ny estoit point dont achiles et agamenon priserent moins les troyens ma is paris troilus. Eneas. poli damas et le roy philimenis leur rebouta si le cuer ou ventre par les grans fais darmes quil faisoient que les grecs en convint ressortir voulsissent ou non. phi limenis se combati au duc dathe nes. et luy rompit iiii dens en la bouche. et moult dommaga les grecs. Quant les grecs virent la grant force des troyens ilz se commecenrentLe tilde est mal placé, que fait-on? a sortir vers les ten tes. mais palamedes atout grant quantite de gent quil ot fait ve nir les fist tourner contre tro yens. et tant firent que troyens ne porent souffrir car en la cite sen entrerent plus de xxm dont ceulx de la cite furent moult es perdus et leva grans cris com me silz deussent tous estre prins et occis Comment hector le preux fut par les mains dachiles occis Hector qui entant la mer veille et qui voit le dom mage. et le martire que on fait aux siens est tellement aire et courroucie que que tout le cuer luy fent et comme tout enragie se ala armer et mauldissoit sa femme la quelle couroit et bra ioit comme forcenee de ce quel le ne le pouoit tenir puis mon ta hector a cheval et vint aux portes de la cite. Et quant tro yens le virent ilz furent comme tous asseurs et saillirent de la cite moult desirant de venger leur pere. A hector fut dit que grecs avoient pris polidamas si se fery hector entre ses enne mys tant que en pou deure il fut cogneu de tous ses enne tant que en pou deure il fist cher acheter la saisine quil a voient de polidamas et leur rescovit a fine force. Et tous les grecs fist ressortir jusques aux plains champs ung ad mirault nomme leotedes qui es toit cousin germain de dyome des darges vint ferir hector ma is hector loccist tout devant dy omedes. Palamedes estrie sa gent au plus quil pot que hec tor mect a grief martire. Achi les qui veoit et appercoit les grans fais darmes que hector fait et le dur effort quil livre aux grecs est tant esbahi et pensif quil ne scet que dire ne que faire Et bien dit a luy mesmes que se hector vit longuement tous seront occis par sa main. car riens ne dure contre sa force si est en moult grant pensee comment et par quel engin il peust surprendre et le mectre a mort. Car se hector fust mort desconfiz fussent troyens moult luy desplaist de veoir ainsi mou rir les grecs a Cens et a mil lers. Car sicomme dit daires qui les histoires mist en escript il en mouru ce jour plus de iic millers que dune part que dau tre En la compaignie dachiles avoit ung noble duc polibetes nomme de oultre les pors de car casus une contree de vers judeou inde? la majour moult bon chevalier puissant de corps de richesse et davoir au quel achiles vou loit donner une sienne seur a femme tant lamoit pour sa grant bonte. ycelluy poli bete avoit le plus riches ar mes quonques chevalier portast Et avoit ce jour fait grant occi sion sur troyens qui moult des plaisoit a hector si se adressa hec tor a luy et luy donna tel cop que tout luy pourfendi le cer vel et labatit mort. Et quant hector vit ses armes si riches et si precieuses il fut moult convoiteux de les avoir. mais achiles tout ce luy gardoit et desfendoit. Et mains cops et maintes se donnerent ce jour hector et achiles. mais hector saisist une espee et de toute sa force en ferit sur achiles et luy perca la cuisse. mais oncques ne le pot abatre Si fut la me lee des deux laissiee et se retrait achiles tant que sa playe luy ot este bendee puis retourna ala bataille et dist que myeulx voult mourir quil ne voit ven ge Ainsi comme achiles vint en lestour il vit hector qui esto it descendu pour avoir les ar mes de polibetes qui estoient si riches Achiles qui estoit monte broche astivement et fery de la lance par dessoubz par my le corps et loccist Ain si fina hector le preux par sa convoetise dommage et du eil fut pour les troyens. Car sil eust vescu longuement il estoit bien taille de destruire tous les grecs. Achiles par moult grant orgueil fist attacher hector ala queue de son cheval et le traina mais nongueres que le roy mennon vint contre achiles et le fery si durement quil le porta jus de la celle. Et achiles sailli legierement sus. et saisi mennon par my lescu tant quil labatit a terre. Et mennon se redresse et trait lespee moult ai grement et se combat a achiles et ot moult fiere bataille entre eulx deux. et si mortelle que a chiles et mennon. en furent por tes du champ comme mors tant furent villainement navrez Et se mennon eust eu ayde au cunement des troyens. jamais achiles nen fust retourne. A troye fut porte le corps du preux hector. moult fut plaint plou re et regrete du roy priant et de sa femme. de troylus de paris et de tous ses freres de dames damoeselles et bourgoises et generalement de tout le peuple de troye. Que oncques puisque le monde fut fait. ne fut mene si grant dueil pour mort domme Et crioient tous a haulte voix ha hector noble guerroier. sire noble chevalier. Sire qui tant nous aymiez. Sire qui tant nous gardoiez. ha hector nostre desfen ce nostre esperance nostre prince. tous sommes mors et desconfiz par vostre mort Jamais nul bien ne nous vendra. ne nul Jamais ne nous desfendra. Car grecs feront desormes leur voulente de nous. ha Ha ou ha?dieu qui jamais pourra conseiller le chetifs chevaliers de troye Ou querront ilz leur desfence. Qui osera jamais ouvrir les portes. ha pucelles de troye jamais ne serez mariees. Chetives en serez menees douloureuses en long servage. las tant est ce ste mort sauvage. Quil nest pas droit ne raison que jamais vivons apres celluy qui nous tenoit en vie Depuis que hector ot este mort ou champ orent grecs moult grant bruit sur troyens. Car oncques de puis troyens ne sorent en eulx mectre nulle desfence. Et fu rent rachassez jusques aux por tes de la cite si desconfiz que onc ques gens ne furent ainsi mal menez. Apres le corps avoit telz criz telz pleurs telz doulors que qui eust occis la moictie de tous ceulx de la cite ny eust pas eu si grant douleur menee La belle andromacha a pres quelle ot bien crie et moult plaint son seigneur hector. fut longuement sans parler comme celle deust mourir. Que vous diroye je. Oncques si grant douleur ne fut veue ne ouye pour mort domme. Comment le sepulchre dector fust sollemnellement fait Le roy agamenon assem bla les princes des grecs et leur remoustra la grant per te quilz avoient faicte et si les reconforta de la mort hector qui tant de roys de princes et de gens leur avoit occis. Et conseilla quon alast a troye requerir tre ves pour deux moys. messa ges y furent envoyes. et furent les treves donnees bien emus? mais tant estoient troublez a troye que ce fut par quoy le roy priant leur donna. Et ce pendant ilz ardirent et enter rerent les corps mors a cens et a millers comme ilz avoient a coustume. ung moult riche sepulchre fut fait en ung des temples de troye fait en honneur de apolin qui estoit devers lost des grecs au quel fut mys le corps du preux et vaillant hec tor et fut le sepulchre si riche ment fait que oncques si ri che navoit este fait pour hom me. Dont de la merveilleuse facon parlant moult longue ment les grans histoires de Et la furent mys en pourtrai cture au tour de la grant se pulture les roys quil avoit occis de sa main. Cest assavo ir le roy protheselaus. roy patro clus. roy cedius. roy merion roy boetes. roy prothenor. roy alp inor? roy sautipus. roy arcilo gus. roy arcomus?. roy dorim as roy sidus. roy polixenum? roy polibetes. roy leotedes philipon et meriones. Et de ducs contes barons et admi raulx avoit occis plus de vm Comment le roy palamedes voult estre chef des grecs et gouverneur Ung aultre jour pendant les treves furent tous les princes des grecs assem blez et la se complaignit le roy palamedes de ce que agamenon ot seignourie sur luy. et dist la quil ne seroit plus soubz hom me. et quil luy sembloit que aluy appartenoit le gouverne ment de lost myeulx qua nul aultre des roys de grece. Et le sage agamenon. quant il sot ceste chose mercya moult les princes de grece. qui lavoient esleu a chef. et cappitaine deux et leur dist que voirement nest il pas digne davoir si grant honneur et estoit bien rayson que le roy palamedes eust tout le gouvernement. Et ad ce se consentit voulentiers. mais de ceste chose despleut moult a achiles. et disoit que tel mectoit poine amettre palamides en cel honneur qui avancoit sa mort et que ja nen vendroit a chef. Tou tesvois louneur des gres luy fut octroyee de tous. Et mesmementL'écriture des 5 lignes précédentes est significativement différente de agamenon. Adont approu cha le terme des treves quil con vimt recommencier la tencon et meslee plus fierement et mor tellement que devant Comment le roy priant pour la mort dector se voult armer Le roy priant qui ne po uoit nullement oubli blier la mort de son filz hector a dist quil veult estre lendemain ala bataille en personne et luy mesmes ordonna ses batailles comme preux et vaillant quil estoit qui fut aux troyens grant reconfort quant veoient leur se igneur avec eulx. Deiphebus ot la premiere bataille. Paris la seconde Troylus la tierce priant leur pere la iiiie Eneas la ve le roy mennon la vie et polidamas la viie Ceulx yssi rent a plus de xxm enseignes sur les champs ordonnerent leurs batailles et rengerent Daultre part palamedes qui estoit souverain prince des grecs mist ses batailles en courroy et en ordonnence contre les tro yens. et moult pria et admon nesta ses gens de bien faire. les batailles sentrejoingnirent la ot mainte dure colee ferve? maint homme mort maint arcon vide et maint cheval sans maistre. Tantost commenca le dueil et le tourment dune partie et daultre. le roy priant se combatit ce jour. vigoureu sement. Il sesprouverent luy et palamedes corps a corps Et tant fist darmes quil ot ce jour le pris et lonneur par dessus tous le roy de lice. Sar pedon estoit nommez de la par tie des troyens. Et le roy nep tolemus. de la partie des grecs arriverent ou champ lun con tre laultre bien acompaignez Grant meslee orent ensemble car le roy de lice fut gecte a ter re par le roy neptolemus mais il se releva vistement. et tyra u ne espee dont il fery le roy nep tolemus et luy abatit la cuisse et chay a terre que puis nen re leva Le roy de perce de la partie des troyens. arriva la a tout viim archiers qui moult Dommagerent les grecs. mais il advint que le vieil nestor me nelaus et le duc menesteus. da thenes a tout plus de xxm vas saulx survindrent sur les per sans et tant leur firent de dom mage que nulz ne le pourroit racompter. Et en celluy estour fut occis le roy de perse. qui fut grant dommage aux troyens Paris avoit este meneur de la gent de perse atoutes les aultres batailles. mais a ceste heure ny estoit pres du roy priant luy et ses freres qui moult puissamment se combatoient aux grecs. A lau tre lez de la bataille estoit sarpe don. roy de lice qui moult ot per due de sa gent. et luy moult fort navre. et ne fust la grant valleur du roy priant et de ses filz les grecs neussent gueres mys adescondi re troyens. mais troilus le vail lant et son frere deiphebus. pa ris Anthenor. Eneas. et Poli damas. et les aultres firent tant par leur proesse que se que les grecs gaignerent. ce jour moult cherement vendu leur fut. Tout le jour se combatirent jusques au vespre que le noble roy pri ant fist sa gent retraire en la cite. Et les grecs aussi daultre part qui avoient meilleur me stier de repos que de combatre retournerent en leurs tentes. Si ot eu tant dure journee que les champs furent tous cou vers de mors. Et pour ce lende main envoya le roy priant en lost des grecs requerir unes tre ves moult longues que grecs donnerent voulentiers. car grant besoing en avoient. Puis ar dirent et enterrerent les mors de lune part et daultre. en la maniere a coustumee. Et moult furent troyens marris de la mort du roy de perse. Car moult bon amy y avoient. et vaillant prince estoit. le roy mennon qui estoit son nepveu en fist moult grant dueil et moult fut plaint et pleure du roy priant. car son parent estoit et de tous filz. Et generalment fut ploure de tous ceulx de tro ye. mais sur tous en estoit pa ris dolent. car moult lamoit moult fut ensepvely richement et fut son corps porte en son pais. par deux filz quil avoit de sa femme. qui richement le firent mectre en sepulture. En celluy temps et en leste advint en lost des grecs une si grant chierte de vivres que famine fut si grant en lost des grecs que plusieurs mou roient de fain. Si ordonna pa lamedes que agamenon le sage quil gueres namoit a last en toute partie de lost que rir et porchassier vivres aga menon le courtois. y ala vou lentiers par son commende ment. Et en riens neust vo lu mesprendre. Si est moult noble de gent qui ayment leur honneur. Agamenon ala en fourrage au pais de leurs ennemys. et quist vi vres par tout ainsi quil pot faire puis sen revint par de mosum?? une contree ont ilz moult de pain de vin et daul tres vivres. Puis sen revint par le rayaulme de messe ou estoit le roy thelephus. qui fut filz du fort hercules qui grant chere fist au roy aga menon. Et moult luy des pleut quant ilz ouy dire que le roy palamedes estoit prince de lost. Car bien luy sembloit que agamenon le valoit trop mieulx en toutes choses. Te lephus reconforta moult lost des grecs de tous vivres. Et moult agamenon diligent deux avitailler. car grant me stier en avoient et moult rece ut grans los et grant pris par les grans diligences quil ymist Du grant ainniversaire que le roy priant fist pour la mort dector En lan apres que hector fut mort et occis. en la fin dicelluy le roy priant se lon la coustume quil avoient en leur loy fist faire ung moult riche ainniversaire. le plus sol lempnel et le plus grant que oncques eust este fait. Car par trante jours priant fist donner a boire et a manger largement. a tous venans et furent treves donnees yceulx trante jours. les grecs mesmes des plus grans alerent au menger de lainniversaire car moult grant besoing leur en estoit. Et neust este le scors? quilz orent lors a celuy ainni versaire. plusieurs de lost des grecs fussent mors de fain pource que en lost ne pouoient finer de vivres Achiles mesmes ala a la feste et hou neur de celluy ainniversaire Car moult desiroit a veoir la sepul ture de hector. mais myeulx luy venist quil nyeust oncques entre. Car quant il y fut ilz la noble royne eccuba. Et les nobles dames de troye. Et vit la noble polixenam qui estoit fille du roy priant. lune des belles pucelles qui lors fust au monde. De la quelle pour son regard fut tant amoureux quil en oblia toutes aultres choses. Et tant en fust enflam me quil fist parler au roy pri ant et ala royne eccuba a sa voir silz luy vouldroient don ner a femme par tel conve nant que paix se peust faire entre troyens et grecs. Comment la royne eccuba vou loit donner a achiles polixenam Le roy priant tint ung moult grant conseil et luy fut moustre le grant pe ril qui estoit en guerre. et par achiles pourroit il estre delivre des grecs qui lavoient assege moult grant diligence mettoit la noble royne eccuba que ce mariage ce peust faire. mais le roy priant qui nullement ne pouvoit oublier la mort dec tor nen estoit pas bien daccord Toutesvoies la royne eccuba fist savoir seccretement a achiles que sil faisoit partir le sege elle luy donrroit la bel le pollixenam. Achiles fist lors assembler tous les princes des grecs. qui estoient au sie ge et leur moult de beaux po ins. et leur dist que moult se roit bon que la grant folie qui avoit ainsi estee emprise pour une fole femme fut laissee. Et que tant de si vaillans hom mes estoient pour elle dolou reuse achoison tous lesjours occis. Et que grant peche se roit den plus faire. Et endro it de luy il navoit pas entencion de soy emplus armer. Plusieurs dyceulx princes estoient bien daccord que le siege fust laissie pour eschever la grant occision que chascun jour en advenoit Et plusieurs des aultres prin ces nen estoient pas daccord et se qui plus les destourna de laissier le siege. Ce fut calcas levesque de troye qui estoit en lost des grecs. Quant il les veoit en voulente de partie ilz les ad monnestoit en criant moult fort et haultement Que cilz se partoient sans la cite destru ire pour les pechez de ceulx de dedens Il mourroient tous de mort cruelle. Et pour chose que achiles seust dire ne faire ne fut le siege laisse. Et y ot paro les plusieurs et rioteuses les ungs contre les aultres. Et tellement que achiles jura que jamais ne porteroit armes contre les troyens. Pourtant orent les grecs moult assoufrir en labsence dachiles qui ne se vouloit armer. Comment les grecs et troyens ordonnerent leurs batailles Les treves furent acompli es et saillies dune part et daultre si se ordonnerent le jour devant quil dorent com batre. Afin quil soient le ma tin tous prests. Palamedes le prince des grecs ordonna ses batailles moult noblement et se mist aux champs et les deceura les unes des aultres troylus qui estoit tout prince et maitre des troyens. ordon na daultre part ses batail les moult noblement se mi st aux champs contre les grecs. les batailles sentre en vahirent lune laultre la ot grant jousteis de lances. et frappeis despees de haches et de guisarmes. maint arc entese maincte saiecte baignee en sang. maint homme tresbu che et mis amort. En ce premi er estour fut occis le roy daresse par deiphebus le filz du roy pri ant. qui moult de dommage porta ce jour aux grecs. mais il fut bien venge par thelamon ajax son cousin. Car il abatit ung bras a cicilien. lun des bastards priant devant deip hebus son frere qui tant fist darmes ce jour. Que se neust este le duc menesteus dathe nes. jamais thelamon neust mange de pain. Et moult di soient de honte le filz priant a leur cousin thelamon de ce quil estoit contre eulx. mais il disoit quil avoit son honneur a garder. Et que contre toutes aultres gens fors que les grecs il seroit pour eulx. Thelamon abatit deiphebus du cheval mais fut seccouru et tost re monte. par la proesse deparis deneas et polidamas. qui moult vaillamment se combatirent ce jour. Palamedes se travail la moult et fist moult darmes celle journee. Et ainsi quil cerchoit ca et la les batailles rencontra deiphebus au quel il donna de sa lance si grant cop quil le perca tout oultre et luy demoura le troncon ou corps. dont paris fut moult dolent et fist prendre deiphebus son frere et lamena hors des batailles faisant grant deul Quant deiphebus vit le dueil que paris son frere faisoit de luy pria quil se confortast. et pensast de luy venger du roy palamedes qui ainsi lavoit fe ru a mort Paris retourna a labata ille plain de douleur et dire et dist quil y mourra ou vengera son frere ung moult bon arc prist paris car il estoit tresbon archier. Et tant fist ce jour de son arc que moult dommaga les grecs. Pala medes escrie a sa gent et tant fort se combatant gregois que troyens orent moult assoufrir par la proesse de palamedes et des siens. Car palamedes a trouve le roy serpedon a quel il a tel cop donne quil a batu mort dont troyens orent moult grant douleur. Paris qui ve oit le roy palamedes qui tant se habandonnoit entre ses en nemys. et qui tant de domma ge leur portoit fut en grant aguait comment il pourroit rencontrer. Si trouva davan ture pres de luy et de toute sa force entesa une moult bonne saiecte en son arc et tire a pa lamedes. et luy perca le gosier tant que palamedes cheut mort a terre dont les grecs orent tel freeur que toutes les gens palamedes qui estoient les plus grans des grecs. tour nerent en fuite vers les tentes Et neust este thelamon. le roy thoas. ulixes. dyomedes et le duc dathenes. les grecs eussent tous este occis. et detranches Car ilz furent chassiez jucques aux tentes et y ot grant occision de grecs. et mainte tente pillee et maint pavillon. et desrobez De vaisselle dor dargent. et de jayaulx bien vc pavillons et plus. Et quant troilus vit la desconfiture des grecs ilz tour nerent luy et paris atout par tie de leur gent droit aux nefs qui estoient sur le port. et ardi rent bien viic nefs du navi re des grecs Et eussent tout ars ce jour la navre ? et tout oc cise la gent du siege. neust este la grant proesse thelamon. qui tant fist darmes ce jour quil ot le pris des deux costes. Ce jour Achiles ne ses gens nale rent oncques en bataille. car a tous lavoit deffendu si foui rent plusieurs des grecs vers le logis achiles a garant le quel jouoit aux echez a ung de ses princes. Et vint devant luy le filz de eber le roy de trace qui a voit ung trancon de lance par my le corps et estoit navre a mort. Et luy dist que moult estoit plain de grant traison quant il veoit ainsi ses amys mourir et detrancher et oncques ne sen estoit arme. et que grant deshonneur en seroit aluy et atoute salignee. mais oncques achiles nen fist semblant Et pensoit a luy mesmes que par ainsi soy tenir se leveroit le si ege et sen tenneroient les grecs Et par se moyen avroit la bel le pollixenam dont estoit tant amoureux que nen reposoit jour ne nuit. Celle journee not plus guerres fait la nuit si sen tournerent les troyens en la cite a grant victoire mais non pas joyeusement. car moult plaig noient et plouroient deiphebus et le roy sarpedon et moult furent plains et plourez du roy priant et de sa femme et de tous ceulx de troye. les grecs perdirent moult ce jour et demourerent en leurs tentes moult desconfiz de leur prince. le roy palamedes et de leurs aultres amys et de la grant perte quil avoient faicte tant es tentes et pavillons que au na vire. Comment les grecs firent leur gouvernement du sage agamenon Apres la mort palamedes les grecs furent a con seil quilz feroient chef et mai stre deulx tous. le roy agame non de micene fut leur souve rain prince. en lost pour son grant sens. Et pour sa grant valleur. Et quant vint lende main les troyens sarmerent a matin et moult bien se appa reillerent a la bataille qui fut la viiie bataille. Troyens se my rent aux champs par lordonnen ce du vaillant troylus. Avec luy paris. Eneas. Anthenor et polidamas. le sage aga menon. mist grecs en noble courroy et vindrent contre tro yens. moult fiere bataille et cruelle orent ce jour Et o rent moult asouffrir et fu rent chassies plusieurs fois jusques aux tentes de lost si vint une pluie emmy le jour Dont les ungs et les aultres se retrairent mais grecs en orent du pire et moult perdi rent de leurs gens. mais len demain recommancierent les batailles plus fortes et plus aigres que devant. Et dura celle viiie bataille sept jours tous entiers que oncques ne ces serentmot rejeté sur la fin de la ligne suivante Ceulx de lost envoyerant au roy priant demander treves pour ensepvelir les mors. ardoir et enterrer comme ilz avoient de coustume dont tant en y avoit dune part et daultre que cestoit horreur de le racon ter. Et en ces treves qui du rerent troys ou quatre moys furent tous assemblez les princes des grecs pour reque rir a achiles quil se voulsit armer. car aultrement esto ient ilz tous destruiz. dont achiles leur remonstra moult moult les perilz qui estoient enguerre. Et comment la cite ne pourroit jamais estre prise par force que tout le mon de ny mourust avant Et com ment la guerre estoit comm encee pour pou dachoison ne oncques ne porent trouver maniere les grecs que achiles se voulsit armer pour quelquez priere qui luy fust faicte dont les grecs estoient agrant mes chef car a chascun perdoient quant achiles ny estoit Apres ses treves failli es recommencierent les batailles moult cruelles et mortelles. Agamenon le sa ge ordonne et maine les grecs par grant sens et vaillance Et troylus le vaillant met toute sa cure et sa poine de venger lamort de ses freres moult fut la xiiiie bataille cru elle et mortelle le roy diomedes y fut navre moult fort par tro ylus dont agamenon le fist porter hors cuidant quil fust mort puis cuida le venger con tre troylus. mais troylus luy trencha grant partie de son heaulme Que bien fut pres de mort et fut emporte par les grecs a grant douleur tant ot de grecs mors en celle batai lle que nul ne savroit penser menelaus fut moult navre et durerent ces batailles sans oncques requerir treves. plus de xv jours que tous les jours recommancoient Quant agamenon vit la grant perte qui estoit sur grecs il envoya au roy pri ant demander treves pour demy an. lesquelles leur furent donnees pour cause de lair qui tout estoit courrumpu des mors lesquelz on ardoit a tar et a monceaux? Et dedens lequel temps il prierent moult a a chiles quil se voulsit armer et envoierent devers luy the lamon ajax qui moult estoit son amy pour luy prier quilz venist a bataille et tousjours disoit que plus ne sarmeroit mais il accorda a thelamon quil luy bailleroit de ses gens. et luy dist quil ne scavoit homme a qui il les baillast fors a luy Thelamon mena les gens a chiles qui moult estoient bon nes gens darmes. Des merveilleuses batailles qui furent apres treves faillies Le demy an fut passe que les treves furent failles. si ordonnerent les grecs dune part et les troyens daul tre. Et se rengerent tous aba taille mortelle. la veissiez lan ces briser aubbers desmailler et de rompre heaulmes escarte ler. testes escerveler que avant que le jour fust failli y ot c mille arcons vuides riens na voit pouoir ne riens ne deuroit contre la force et proesse de tro ylus. le duc dathenes fut a batu par troylus. et en grant danger. le bon roy philimenis de paphaglone ot grant pris et grans los ce jour. et moult porta dommage aux grecs. Polidamas yprist leroy tho as mais il fut rescour ou rescoux?par la gent achiles qui moult fort se combatirent se jour Troylus fut entrepris dedens les gens nestor. et luy fut son cheval occis. mais paris et ses freres le secoururent To utesfois menelaus lun des freres bastards y fut occis troylus et ses gens rebouterent moult les grecs. mais mene laus et thelamon le duc dat henes. ulixes et dyomedes. les secoururent moult fort. Et de la partie des grecs le fist bien ce jour thelamon ajax mais troylus le gent le preux et le vaillant leur porta tant dommage ce jour. que oncques grecs ne furent tant descon fiz. et furent chassiez dedens leurs tentes. et perdirent ce jour plus de cent. paveillons et plus de iic nobles prisonni ers et chevaliers gregois qui autant leur eust vouleu estre mors A grant joye et feste sen retour nerent troyens. en leur cite moult en fut joyeulx le roy priant et la royne eccuba. Et bien leur est advis se troylus vit longuement quil destrui ra les grecs. Et sertes si eust il fait. mais ne demoura plus gueires en vie sicomme cy a pres orres les grecs es toient vaincus et desconfiz et plouroient leurs amys. et la grant douleur et perte quil avoient faicte. Et toutes ses choses voit achiles. Ses gens occis et detrenchez et ceulx qui sont en vie tant navrez et mal adoubez qui moult en a au cuer grant ire. Et dit que moult leur vendra cher ce dommage. une heure dit quil ira en bataille. Aultre heure amours le destourne et dist en soy mesmes quil veult faire. Et tant est es pris et embrase de la belle po lixenam qui dit que jamais ne feroit chose qui luy deust desplaire. Et ainsi fut maint jour que les batailles chascun jour assembloient qui dure rent plus dune sepmaine sans cesser la ou grecs perdirent tousjours. Et furent prins mains grans princes et no bles hommes et mis es pri sons de troye. dont agamenon estoit si destroit quil ne savoit que faire ne que dire. Et en voya de vers le roy priant pour requerir treves. lesquelles furent donnees et bien tenu es dune part et daultre. Et se pendant firent les corps mors ardoir et enterrer dont il y avoit tant que nul ne les sceut nombrer. Apres ses treves faillies recommen cierent les batailles. mortelz des ungs contre les aultres mais troyens estoient tant heureux en leurs besoignes que riens ne doubtoiens plus les grecs. Et grecs avoient tousjours du piz Et tout le los et le pris de ses batailles avoit le vaillant troyelus. les premi ers quatre jours furent tous jours les grecs desconfiz. Si fut la bataille le ve jour ensu mavat?? moult pesme et mor telle. car il y ot grant occision dune partie et daultre. la ot mainte lance brisee et mainte enseigne ensanglantee. ma ins escus perciez mains hau lbers desmaillez. et tel frappe is despees et de haches despiez et de guisarmez. tant homme mort tant denoises de criz de pleurs. de gemissemens. que nul ne pourroit penser. Pa ris et menelaus sabatirent jus des chevaulx. a terre. Aus si firent polidamas. et ulixes moult y ot estrange meslee entre eulx. maint homme y mourut. adestresse. le duc da thenes y abatit. Anthenor qui perdit son cheval. et demoura a pie en moult grant dangier philimenis y abatit agame non. et leust occis neust este thelamon. ajax. qui abatit le roy philimenis. mais tost fut secouru de ses gens. et tost remonte. mais moult navre y fut. le vielx nestor ot moult afaire et pour ce ala antigo nus son filz. pour luy aidier et moult fort secombatit a brun de gamel? lun des bastards priant et en la fin loccist et tant y ot mors de gent en les tour quece fut merveilles. Car troylus fist moult cher com paroir aux grecs la mort de son frere. Et tant fist troylus par sa grant valeur quen pou deure les grecs dont tant en avoit occis. commancierent afouir les cops. troylus et traire vers les tentes desconfiz et tant mal menez. que onc ques gent ne fut plus descon fite pour la noise et pour le martire. et pour la grant des confiture qui dura jusques au tres ou tref? de achiles. plus dung miller passerent par devant achiles sans luy riens dire moustrant par semblant que tous sont desconfiz et que en eulx na plus nulle deffence lors vindrent aucuns a achiles qui luy dirent achiles se voulez si demourer vous acceudes vo stre mort. Car voy ci vous en nemys qui tout vous conrroit sus se les attendez. Quant a chiles vit la douleur moult luy despleut. et moult luy gre va. et moult en fut destroit et angoesseulx quil not en luy remanbrance. A celle foiz oblia les amours de la belle po lixenam. si se arma hastive ment et monta a cheval. et prent son escu et sa lance Et fait sonner cors et buisines en soy escriant a sa gent. et tout ain si comme ung loup familler? quia longuement jeusne qui ne peut plus la faim endurer Et se bouta achiles entre ses ennemys. Et quant les grecs le virent si furent tous recon fortez et prirent tous grant cuer Et tous se suivirent par grans flotes moult desirans de venger leur dommage ma inte teste fist vermeille de sang mainte cerveille espandi sur lerbier. maint endestrenche occist Es grans presses se fiert achiles ferant a destre et a sene stre par luy sont gregois esjo uis et troyens esbahis. mais moult les reconforte et tiens en vigueur le vaillant troy lus se freres et polidanas. A chiles et troylus choisirent lun laultre et se porterant jus des chevaulx dont achiles fut moult navre au bras que de la sepmaine ne porta armes six jours entiers se combatirent dont troylus sur tous ot le pris et le los. Car par ce que achi les fut navre furent grecs re ssortiz. mais moult y ot dune part et daultre grant perte. et plus sur grecs que sur troyens le roy priant quant il sot que achiles sestoit arme avec les grecs jura que jamais navroit sa fille. mais la royne eccuba qui tant doubtoit la mesadvan ture nestoit pas de son oppini on. Car bien veoit que par a chiles pouoient estre saulvez ou perdus. Et moult eust bien voulu polixenam avoir a chiles pour sa vallance et pour appaisier ceste guerre qui tant estoit mortelle Achiles quant il fut guary estoit moult desirans de porter armez et fa ire grant dommage aux tro yens pour le desplaisir quil avoit de sa gent ainsi occis Et de troylus. qui tant lot na vre. que bien dit quil sen ven gera ou il mourra. de riens ne luy enchant mais que de troyens soit venge. Achiles met ses chevaliers en ordonnan ce nul nen laisse qui puisse armes porter. Ses gens fait monter acheval et les fait traire sur les champs par eschelles bien ordonnees. la ot plus de xxm enseignes bal lant au vant. Ceulx de la vi le sont tous armes. et plus de lx mille renges hors des lices. les batailles sentreappro cherant et se requierent moult aigrement de lune partie et de lautre. En peu deure envit on plus de xm gueulle bee Oncques bataille plus morte lle ne plus douloureuse ne fut veue. Car troylus arriva seur grecs il leur porta si grant dommage que les batailles des grecs fist ressortir. mais les gens achiles. les revertu erent et secoururent que moult orent troyens dure encontre Achiles met moult sa gent en ordonnance et bien les duit? et bien les manie. Car moult desire de trouver troylus. Et troylus va cerchant les rent et ordonnant les batailles. fa isant moult grant merveil le de son corps. tant que sicomme raconte dare. Oncques chevalier ne fist tant darmes en ung jour. comme fist le vaillant troylus. mais une moult grant mesadvanture luy advint et a ceulx de troye. Car il fut si surpris et entremesle entre les grecs que son cheval luy fut occis et ne pot oncques se cours avoir de nul des siens que achiles ne survint premier sur luy. le quel luy donna maint copt. et tant quil coppa la teste. Qui fut aux troyens une perte irreparable. Et ainsi fina preux le gent et le vaillant troylus le meilleur qui vesquist ad ce jour. Achi les fist troylus actacher je lis attacher ala queue de son cheval e le tray na emmy le champt. Quant troyens virent troylus occis tous se desconfisoient deulx mesmes. Paris. Eneas po lidamas orent moult grant douleur et le roy mennon de la mort du vaillant chevalier Et moult mectoient poine de le venger. et moult vaillam ment le firant ce jour. le roy mennon qui moult estoit va illant choisi achiles qui trai noit le corps du vaillant tro ylus. Isnellement? lescria a ses gens. Et tant firent quilz res covirent le corps. lors dist men non. Certes loup estragie pla in doultrage et de cruaulte vous le comparres cher. Car mal pensates de si vile chose fa ire comme de trayner ung si gentil filz de roy le meilleur qui oncques saingnist espee fors son frere hector que avez occis. Oncques tel dommage ne fut fait atoute chevalerie le roy mennon navra moult achiles a la rescousse du corps troylus. et le porta a terre en tre sa gent. et moult firent troyens grant occision de grecs et tant que par une force A chiles et les grecs ressortirent jusques aux tentes. moult fut le roy mennon vaillant et moult bien se porta luy et sa gent. Achiles fut moult esra gie quant il vit que le roy men non le sumoit de si pres si a sa gent escriee. Et retourna con tre le roy mennon. Et moult fut la cruelle bataille deulx et de leurs gens. Et tant quilz fu rent de partis. Et ny ot ce jour gueires plus fait. mais len demain furent troyens sur les champs moult desirant deux venger et moult dommagerent les grecs. Car achiles ny fut point ne certains aultres jours que les batailles durerent sens cesser ne sans prendre treves Ung jour que achiles fut gary de ses playes revint en bataille. et moult desiroit venger la honte que luy ot fa it le roy mennon. Et moult prie le roy achiles a sa gent que sil peuent que le roy mennon nen eschappe point. les grecs et les troyens dune part et daultre sentre approcherant la ot si dure meslee que de plus emplus sentre occioient et me ctoient a mort. Achiles et men non sentre encontrerent et se porterent jus des chevaulx Et moult firent percois grans occisions de grecs a la rescous se de mennon. leur seigneur et tant firent quilz rescovi rent leur seigneur. mais tout fut detrenche par achi les qui bien le cuidoit occire mais ses gens lemporterent a force hors de la bataille. et fut porte a troye. le noble roy philimenis. Paris et les bas tards priant. le roy philon et le roy edras. deffendirent moult lentree de la cite. Car puis que le roy mennon leur fut failli troyens ne porent soubstenir le fais. et senentrerent en la cite en grant esmay et a grant douleur en furent tous les tro yens et moult effrayez pour la perte quil avoient faicte de troylus et du roy mennon le roy thelamon. le roy mene laus. le roy misceres. le roy a jax. de logres. dyomedes. le roy thoas. et le roy ulixes ont moult fort chassies troyens jusques aux portes de troye puis senre tournerent en leurs tentes et troyens en leur cire. Ou lun plaint son filz lautre son fre re et laultre son cousin. Onc ques tel douleur ne tel mar tire ne fut ouye ne veue comme font ceulx de troye. Or recom mence la grant douleur de la mort hector. Car par la mort troylus sont toutes douleurs renouvellees. moult ploure et crie la royne eccuba endisant Beau filz fait elle troylus mo urir me fault ne vivray plus tant ay ja fraydes nouvelles Pour quoy alectas mes ma melles pour quoy nasquistes vous de moy. Quant je occis et mort vous voy Beau sire doulx beau sire amys. Pour quoy vis je pour quoy languis Pour quoy fus mere qui se vist. Qui a ses mains ne se occist Moult grant douleur ot la royne eccuba. que oncques telle piectie ne fut veue ne tel le pitie que cestoit par toute la cite tant pour troylus com me pour le roy mennon. qui estoit le plus vaillant prince et le plus loyal a son seigneur qui au monde fust en son temps les treves furent requises par le roy priant au roy aga menon. lesquelles octroya et assia seurement trente jours Afin densepvelir enterrer et ardoir les mors comme lon avoit de coustume de faire Comment la royne eccuba pour pensa a faire mourir achiles La royne eccuba qui tant avoit douleur au cuer pour la mort de ses enfans qui tant estoyent preux et vaillant cestavoir. dector deiphebus et troylus. Que tant que le mon de durera ensera memoire per petuelle. Eccuba ne fait que plourer et penser asa grant perte et asa grant douleur Et pense moult comment ou par engin ou par force. ou par trayson elle se puist venger de achiles qui tant de mal luy a fait. Paris qui voit la royne sa mere entel douleur. en a grant pitie et la conforte au myeulx quil pot. mais tout ce ny vault riens. Si luy dist ung jour la royne tresdoulx filz fait el le tu voys la griesve douleur que jay si grant que je ne puis durer ne vivre et me convient mourir. mais pour dieu dune chose te pris donne confort a mon ame. et ton cher pere qui est tel quil ne desire que la mort Oste de mon cuer la grant dou leur. et oste le plus grant enne my que jaye de devant mes y eulx Et saches que jamais du lit ne leveray ne de mes y eulx ne te verray se tu nacom plis mon vouloir. et gardes que tu ne me respondras Pa ris respond dame pour quoy avez de ce doubte de moy. Com mandes moy Je suis prest da compplir vostre voloir. a quelque chef que jen doye traire je vueil mieulx mourir que reffuser chose dont je vous puisse don ner confort. Grant mercys mon doulx filz se a dist la royne Tu voys beau filz ton mortel ennemy. Achiles qui ta ainsi tes freres occis. par qui pardons nostre heritage nous amys et nostre lignage. ton pere et moy nous a mis a mort nest riens qui nous puist conforter. promis mavoit que ta seur prandroit a femme et quil delivreroit nostre pays des ennemys. moult la amee ce scay je de voir. Et moult a fait son pouoir de faire lost de partir mais il ne les en peust faire Or le nous fault cher compa rer. Et pour ce vueil envoyer ung message par le quel je luy manderay que il viengne par ler a moy seleement dedens le temple dappolin. hors de la por te de chimbree. Si vueil que quant il viendra la que tu so yes acompaigne de bonnes gens ou temple ou il vendra seul cui dant parler amoy et que tu le me occies. et par ainsi mavras toute reconfortee Paris a antendu ce que la royne sa mere luy a enseigne a faire. le quel pour la pitie quil a delle luy dist Da me moult maves requis destran ge chose. mourir vous voy ne scay comment je ne face vostre voulente Je scay que vous doy obeir je nouse vostre vouloir des dire. mais moult ya grant mes prison de commectre trahison est grant honte a cil qui la fait. Et trop me sera grant reprouche et a toute nostre lignee. dont jen cra ins moult a moins valoir. Si nose reffuser vostre ou nostre? voulente. et pour ce le vous octroy a faire la royne fut moult de ce que paris son filz luy octroya faire sa vou lente Si envoya seccretement devers achiles faire son messa ge quil viengne parler a elle ou temple dappolin. et quil vie gne seul sans bruit. Car la y ra la royne et luy meura sa fille polixenam et quelle luy veult donner demain au soir Et moult manda de belles pa rolles la royne a achiles afin quil ne layssast dy aler. Ces te chose pleut tant a achiles que tout rit de joye. et a telle leesse quil ne scet que dire ne que faire mais ains quil re tourne. ceste leesse luy chan gera en grant douleur dont il moura. Achiles dist au mes sage quil luy salvast bien la royne et que ad ce navroit point de faulte. le message retourna a sa dame. et luy dist ce quil ot fait. dont elle fut moult li ee. Et puis ordonna paris a faire ce quil avoit promis. Pa ris landemain au vespre se ar luy vingtiesme des melleurs chevaliers de sa compaignee et vint au temple a lanuiter. Et pour la sepulture de hector qui y es toit avoit leens moult grant charte. et luminaire. Paris divisa ses gens en quatre pars du temple De la trahison comment achiles fut occis pour lamour de polixenam Achiles quant vint a a leure quil avoit promise la quelle ne pouoit oblier a sa male advanture que pas ne pansoit ad ce que on luy gardoit. Si prist a vec luy ung moult jeune chevalier espert et vaillant que moult amoit. nomme ar chilogus. le quel estoit filz du vieil nestor le sire de pire Et se partirent eulx deux seulement. et prindre leurs espees et leurs manteaulx et monterant a cheval sans nesune aultre armeure. As ses pres estoit de lanuitement et commencoit la lune a ra yer. tant chevaucherent les deulx messagieirs quil arri verent au temple dapolin leurs chevaulx actacherent de hors. puis entrerent dedens moult grant clarte de cierge y virent alumez lors quil furent entrez dedens sailli rent des quatre pars du tem ple les vingt compaignons Et lors sescria paris et dist Certes dans achiles Icy mor res. Jamais nen eschapperez et commencierent fort alan cier dars et ferir sur les deux chevaliers. lesquelz ne moustrerent mye semblant de couardie quant ilz virent quilz estoient trahis. Achiles prist son man tel et le mist entour son bras Puis trait son espee et leur court sus moult hardiment et vistement. Et aussi fait ar chilogus moult les assaillent paris et les siens et moult les menassent et moult les dom magent en pou deure par ce quil estoient desarme. et paris et ses gens estoient armez non pour quant trop cher se ven dent. Achiles et son compaig non lesquelx voyent leur mort venir sans nulle esperance den eschapper vifs. le cuer faillit a archilogus. qui estoit moult navre et sassist. Et quant il vit achiles qui se combatoit luy dist tout en plourant. haa achiles beaux cher sire je ne vous puis mes aider tant ay essome? las quel dommage. quant ainsi je vous fail Et que ainsi perist la grant hau ltesse de vous moult en suis doulent et angouesseulx. Vos tre amour si nous a trahis. A lors releva archilogus. car achiles estoit tresbuche Car paris luy avoit deux dars lancez dont il estoit feru mor tellement Archilogus qui moult estoit vaillant leur queurt sus moult asprement et vent sa mort le plus cher quil peust Achiles se releva par grant vigueur et moult les fier et lance et se desfent A dont se rest pasme archilogus dont achiles ot moult grant pitie plus que de soy Amys dist il se poyse moy. que de m ort vous suy achoison. Se je usse doubte trahison il en fust ale aultrement. Et pour ce deceu en suy Tout ce fait ma basti amours. Sentir me fait mortel doulours. Nous ne som mes pas des premiers Nous serons nous des derreniers qui en mourront ainsi a tort Beau doulx amys ny a confort Den coste vous ou prist ou place. Me fault mourir en ceste pla ce Telz paroles disoit achiles qui desfendit son corps jusques ala mort. Deux des gens paris occist et cinq en navra Lors paris qui estoit moult archer entesa une saiecte et fery achi les ou genoul tant quil cheut empres son compaignon archi logus qui estoit aveugle du sang quil avoit perdu. achiles se desfendit a genoulx tant comme il pot. Et quant il pot plus souffrir se pasma et la furent tous detrenches et occis. mais on ne treuve pas que oncques deux chevaliers se combatissent plus vaillamment que fist achiles et son compaignon jusques a la mort. Et silz eussent este armez ja paris ne les siens nen feussent eschappez sans mort. la nouvelle fust tost sce ue en la cite dont troyens firent grant joye. Et voult le roy pri ant que le corps achiles fust baille aux bestes a devourer et aux oyseaulx mais helenus le filz priant fist tant par son parler quil fust laissie et ren du aux grecs. Comment les grecs furent do lens de lamort dachiles De la grant douleur qui fut faicte de la mort dachiles en lost des grecs ne fait pas a demander car en lost peut lon veoir cm hom mes plourer et gemir qui ja mais navoient esperance de prandre la noble cite de troye Et daultre partles troyens menoyent telle joye en la cite que jamais ne cuidant que leur peust nuire. moult mena grant deuil nestor de pire pour son filz archilogus les corps des deulx chevaliers fu rent ensevepliz. et fut porte le corps archilogus en grece en leur pais les grecs pour le dueil dachiles se firent tous rere et mectre piez nuds. et jeunerent maintes journees et firent maintes oroysons en leur loy. Apres luy firent ung moult riche tombel dor et dargent et de pierres preci euses. et dessoubs mirent son corps et dessus se tombel mi rent limage de achiles moult proprement couchee Et de vant luy firant une ymage ala semblance de polixenam quil a moit tant. et sembloit que la pu celle plourast. Et ala verite elle fut moult doulente de la mort achiles mais elle nen osa faire semblant devant ses amys Comment les grecs estoient doppinion deulx en aler Ung parlement firent les grecs ou tous les princes furent assemblez pour savoir quilz auroient a faire Aux ungs estoit bel quilz sen retournassent en leur pays aultres estoient doppinion que non. Car calcas levesque leur disoit que silz se partoient sans destruire troye il mourroient tous de male mort. si orent conseil de sacrifier a leurs dieux. afin davoir responds de leur afaire Et le respons fut tel quil leur convenoit avoir le germe et loir de achiles car par luy se roit troye destruicte et en ven droit fin de bataille. Ceste cho se entendit ajax le roy de logres si leur a dit que en grece est ung enfant que le roy licomedes nourist filz de sa fille et de achi les qui est moult bel jouven cel. et qui moult ressemble a chiles de toutes manieres. Si fut ordonne menelaus a aler querir de par les princes des grecs En demantiers que le roy menelaus ala que rir le filz achiles nomme pir rus yot une moult fiere batail le et cruelle. et se assemblerent les grecs contre troyens. Agame non ajax. ulixes. dyomedes. le du dathenes. et nestor. Des tro yens paris. le roy philimenis. le roy edras. Eneas. Anthenor et polidamas daultre par atout moult grant gent dune part et daultre se assemblerent. et telle bataille yot que oncques ne fut plus mortelle. Paris a voit grant gent de trait dont il faisoit grant occision de grecs que cestoit fine merveille. Et quant le roy ajax vit le domma ge que paris faisoit aux grecs Il vint en la bataille. lescu au col. et la lance au poing sans aultre armure que de lespee. Le roy ajax estoit fort et grant comme ung geant et ne sestoit daigne armer par son orgueil mais tant faisoit de mal aux troyens et tant en occioit que tous fremissoient devant luy Quant paris voit lesforcene ne le peut plus soufrir. une sa jecte a moult fort entesee. tra it au roy ajax et le fiert par my les coustez tant que ajax sentit quil estoit feru a mort Si brocha le cheval par grant air et point vers paris et le fi ert. tout par my le visage et loccist et tresbucha a terre En luy disant vous mavez occis sire paris. si vous en Ren rendray? minuscule dray le guerdon a fin que vos tre ame et la myenne sen voi sant en enfer emsemble. pu Pu? majuscle is sen retourna veirs le grecs En disant jay deceuree la fole amour de paris et de helaine que mal fust elle oncques nee. Ain si moururent paris et le roy a jax Plus ny ot gueires fait dune part ne daultre et se re trairent les grecs en leurs ten tes. faisant grant dueil de la perte du roy ajax et de leur gent Et troyens sen retournerent en en la cite atout le corps de paris le preux le sage qui moult fut plaint et ploure. Adonc vit on atroye les devinailles de cassan dra la fille priant et de helenus son frere le roy priant a fait les portes de la cite fermer qui moult demenoit grant dueil Car la nuit agamenon fist ses tentes dressier devant la maistre porte. et assegerent la cite telle ment que nul nosoit yssir. mais aultre chose ny pouoient faire car les murs estoient haults et fors et bien garnis de gens et de grant deffance. helaine de maine grant dueil. pour lamorou amour? de paris qui tant lamoit souvent regrecte sa proesse sa beaulte et sa valeur. En dueil en lar mes et en pleurs dist. haa amys pour quoy suis je vi ve apres vous. pour quoy ne me occist lamort. ne pour quoy me soubstient la terre et que jamais naviengne si grant dom mage com par moy. lasse pour quoy. fus je oncques nee. ne pour quoy oncques eus tel destinee que destruit en fust tant de mon de. tant roy tant duc et tant no ble homme Bien engendra es trange fruit mon pere. quant il mengendra. grant douleur fut quant je nasqui Ama nai ssance vint sur terre. Ire dou leur et mortel guerre. Jamais telle ne puis naistre. haa tant ay mys en grant dueil maincte dame. et maincte femme dont leurs seigneurs et leurs amys sont tant pour moy ensepve lis. Jamais pour moy nest fait priere sur moy vendront les mauldissons De ceulx qui sont et qui seront. et qui jamays nul jour naistront. helas pour quoy ensuis haye. Ce poise moy que oncque je eus vie ne que oncques ay este nee. En mauldicte heure fut le commen cement de ma vie. et en maul dicte heure defineront mes jours Par moy est tant de sang espan du que les russeaulx en decou lent. les mers et les rivieres en sont taintes. haa que ne me occist le roy priant qui par moy est vif confondu. Quant par moy sont mors ses beaulx filz. tant preux et vaillans. par moy se voit desheriter. ha tres noble royne eccuba bien me deusses fare demenbrer. com ment vous vengerez vous de moy. haa dame Oncques ne fut dame qui portast si noble porteure comme vous. ne jama is dame ne fera. Tolu vous ay vos beaulx enfans les preux les sages les vaillans. les myeulx garnis de haulte proesse qui onc ques nasquirent de corps de da me. Commandez dame en quel le maniere ma fin sera horrible et fiere. vengez vous de moy et me trayes les mamelles du corps. dames bourgoyses et pu celles. ont bien perdu toute leur joye en la noble cite de troye Bien me devez toutes hair. he las paris Amys paris. que ne meurge avecques vous. et que ne vous tiens compaignie. Qui suis vostre loyalle amye. Celle qui sent pour vous la mort. Et qui oncques ne vous fist tort ne qui oncques jour de sa vie ne pensa vers vous villenie la mort me fait tort. quant ne me met avecques vous En celle maniere se mainte noit la royne helaine que nul ne la veoit. qui grant pitie nen eust. Et mesmement le roy priant et la royne. et tous ceulx de troye en avoyent grant pitie. Car moult estoit helaine humble et courtoyse dame. le roy priant faisoit moult grant dueil et mist sa couronne sur le chef de paris et le couronna puis quil fut mort. Si luy fist faire une moult riche se pulture ou il fut mys a grans pleurs et grans lermes Comment penthasiles royne de femenie vint au secours de troye Au temps que la noble cite de troye fut assegee des grecs la royne de femenie nommee penthasilee. dune moult lointa igne terre que on dit la terre des amasonnes vint au secours de troye. car pour la grant proe sse quelle avoit ouy compter de hector de troye. elle lamoit. Ja soit ce quelle ne leust oncques mes veu. mais quant elle vint elle trouva que hector estoit mort et ses freres dont elle fut moult dolente. et trouva la cite assise de bien pres. avec elle avoit bien mille damoyselles plaines de grant proesses Aucus di ent que penthasilee venoit a tro ye a telle fin quelle peust tant faire. quelle eust lignee de la semence de hector. selle leust tro uve vif. Car estoit pucelle moult noble et vaillant dame Quant elle vit les grecs si pres des murs. elle parla au roy philimenis. qui estoit de de vers les parties dont elle estoit Et moult reconforta le roy pri ant. qui moult grant honneur luy fist. et aussi fist toute la gent de troye. le roy priant ordon na ses batailles par le conseil panthasilee a tant de gent mist son courroy quil fut bien acompaigne et ses batailles bi en ordonnees. le roy philimenis yssi le premier par la porte dar danides. a tour grant gent qui vint ferir sur lost des grecs. et moult leur porta dommage au venir. Et grecs daultre part sarmerent vistement et vindrent contre troyens la ot moult fiere assemblee. Apres saillit polida mas a tout sa gent. et vint ay dier au roy philimenis qui grant besoing en avoit. Car le roy agamenon luy estoit venu alen contre. Et moult fierement les avoit recueilliz. Le duc dathenes ulixes et thelamon. vindrent assembler contre troyens. et eu ssent grant perte. ne fust la ro yne panthasilee qui survint atout bien mil de ses damoysel les toutes armees. tant riche ment et noblement montees que oncques furent gens Si grant bruit et grant huee firent en leur venue quil sembloit que la terre deust fendre. et moult fi erement couchent les lances sur larrest et fierent en leurs enne mys de si grant roideur comme se fouldre les portast. Et quant les lances leur furent faillies mirent les mains aux espees et tant firent de merveilles dar mes de grans coups donnez que en pou deure les grecs fist ressor tir. la ou la royne panthasilee choisit agamenon le roy des grecs laissa courre lance baissee. et le vint porter jus ou milleu de sa gent puis sadressa au roy dyo medes. et luy esracha lescu du col que oncques puis ne le vit moult fut doubtee panthasilee en pou deure car amains grecs fist ce jour vider? les arcons. et gesir a terre gueule bee dont il despleut moult au roy thelamon ajax. le quel la surprist tellement quil labatist jus du cheval. mais le bon roy philimenis la tost se courue. par sa grant proesse. Et la fut pris le roy thelamon. ma is tant fist dyomedes par sa va leur quil rescovit thelamon de leurs mains. Moult ot ce jour fiere bataille. mais quant la royne panthasilee vit le grant effort. elle sescria tant a sa gent et au roy philimenis que grecs en orent du pire et tournerent le dos. la nuit vint que chascun se doit retraire. la noble royne ralya ses gens et les remena et retyra en la cite. Troyens firent grant feste de panthasilee. et le roy mesmement lacola et baisa et tint entre ses bras. et moult lon nora de quanques il pot En soy complaignent a elle de ses vaillans filz. qui lavoient ain si occis dont la royne pantha silee avoit grant pitie. et moult le reconfortoit et moult plaig noit la grant proesse du preux hector. et bien disoit quelle ven geroit sa mort sur gregois. moult fist panthasilee de grefs aux grecs par plusieurs fois et ma intes batailles vainqui qui moult reconforta troyens. ne tant que grecs se combatirent contre elle tousjours perdirent jusques ad ce que pirrus. le filz achiles fust venuz Comment pirrus le filz dachiles arriva en lost des grecs a grant joye Le roy menelaus de ma cedoine qui estoit ale querir pirrus le filz dachiles ar riva en lost devant troyes pour lors que la royne panthasilee estoit a troye. la quelle avoit fait plusieurs grefs et meschefs au grecs. elle et ses pucelles. les grecs firent moult grant chere a pirrus. qui moult estoit bel jouvencel. et aussi asa compa ignie qui le roy licomedes son aieul luy avoit baillee. et dar dama la mere pirrus. tout celprésence d'une lettre en exposant un peu étrangement placée je dirais «ceulx» de lost des grecs sen jesjouyrent de sa venue. la le fist thelamon ajax chevalier et fut vestu des armes. de son pere. puis tindrent conseil comment ilz combatro ient troyens. Et coment ilz por royent occire panthasilee qui tant leur faisoit dommage. ung jour orent leur appareil fait quil sorent. que troyens vendroient sur eulx. troyens saillirent ung matin de la cite le plus secrete ment quilz poterent en batail le bien ordonnee. Et quant grecs le sorent si saillirent daul tre part. et se mirent sur les plains. et la vindrent assembler les ungs aux aultres par grant air. Et moult y ot forte et cru elle bataille des ungs contre les aultres. Car chascun cestoit garny au myeulx quil pot pour grever son ennemy. Polida mas vint arriver sur pirrus et moult le navra de sa lance mais ne le pot deschevaulcher Et pirrus par grant air vint sur le roy. philimenis a qui il donna si grant cop de lespee quil le porta jus a terre. dont les paphaglonnoys furent moult dolens. quant il virent leur sei gneur a pie. Avec pirrus estoit thelamon. qui moult desiroit que philimenis fust pris tant y ot occis de la gent philimenis a garder leur seigneur que mer veilles fut que oncques hom me en reschappast. et estoient tous perdus quant panthasi lee vint ala rescousse et bien mil de ses pucelles qui dedens les grecs se ferirent si estroictement que maint grecs en demoura sur? lerbier gesant gueule bee. Et en telle besongne panthasilee vint a la rescousse. Et elle et thelamon ajax se recontrerent si durement quilz se porterent a terre jus des chevaulx et moult tost se leverent. mais thelamon luy donna si grant cop sur le heaulme quil la porta jus ma is tost ot la royne grant secours de ses pucelles quelle fut remon tee voulsissent grecs ou non Et quant elle fut montee il luy fut dit que philimenis. es toit pris des grecs si se ferit par grant air. entre la gent pirrus Et tant fist darmes que phi limenis fut rescous et remon te. Et porta jus pirrus. Et en ceste empainte. si porta si va illamment que nul ne savroit racompter. Ceste bataille fut lune des plus grans batailles qui oncques furent devant troye Agamenon dyomedes. ulixes as semblerent ce jour quanques ilz porent avoir de gens de la partie des grecs. et pareillement troyens de leur partie. Et furent ce jour le bataille si meslees. quon ne les eust peu desmeller. Eneas. et le roy remus rassemblerent leurs gens et se ferirent en la presse. Si y ot grant occision de lune partie et daultre. et furent pres que tout le jour en ceste douleur Si advint vers le vespre que pir rus occist glaucus filz de anthe nor. et frere de polidamas dont troyens orent grant douleur. Si vint panthasilee vers pirrus. et luy perca de sa lance emmy les cu jusques ala chair nue. mais pas ne labatit jus du cheval. moult fort soccioient dune part et daul tre. Si advint que panthasilee se trouva fort eslongnee de sa gent. et se habandonna trop en tre la gent de grece. Et quant pirrus la vit ainsi entre sa gent malissieusement la poursuivy tellement quelle ne se pot retrai re et la porta jus pirrus. si descen di pirrus. et luy donna tant de cops quil loccist. Et pirrus qui estoit si vuide de sang. cheut tost apres a terre. et lemporterent les grecs es tentes cuidant quil fust mort Et ainsi finit la noble pen thasilee. la plus vaillant royne qui oncques fust nee. et main tes de ses pucelles furent la occi ses. Et adonc se desconforterent moult troyens. Et racomptent les histoyres que moult perdirent ce jour de puis quelle fust occise et furent chassiez dedens la cite a grant confusion moult ot ce jour sans espandu. et ne treuve on pas que oncques puis troyens sailli ssent abataille Et lors fut la cite assegee de plus pres quelle navoit oncques mais este. mais si forte estoit que jamais grecs ne leussent eue par force. Et pource fut lors pourpalee la tra hison sicomme ditis. le racomp te qui estoit en lost des grecs quant elle fut prise En la cite mene rent tel douleur que jamais tel le ne sera faicte pour la mort de la royne panthasilee et de leurs amys. le corps de la noble royne par le conseil des grecs. et fut ge cte en une cave dont moult des pleust a pirrus. car bien eust vo lu quelle eust eu sepulture. ma is oncques ne voulurent les grecs. dont ilz firent que vilains Comment la trayson fut pourpa lee premier par anthenor Anchises eneas anthenor et polidamas. orent con seil emsemble comment ilz peus sent traictier de faire paix avec grecs. et en parlerent au roy pri ant qui moult estoit dolent et es perdu PIEDS-DE-MOUCHE De la trayson qui fust faicte a troye en parlent plu sieurs hystoires. les unes en une maniere. les aultres en une aul tre Aucuns dient que Eneas ne sot pas quil y eust trayson. jus ques ad ce que la chose fut si a vant alee quil ne la pot destour ner. Aultres dient quil fist la trayson avec anthenor. Car anthenor fut le premier qui la trahison pourparla Anthenor vouloit que helaine fust rendu e aux grecs a leur voulente et le roy priant ne le vouloit pas Car bien savoit que force luy avoit fait faire ce quelle avoit fait. Et pour tant quelle eust nul desplesir. Si congneut bien le roy priant que plus ne pouoit tenir contre grecs. si ba illa la charge a Eneas. de pour chasser leur pais aux grecs le quel ny pot bien faire son vo uloir. puis y fut envoye Anthe nor qui fist la trahison du ro y priant et de la cite Atro ye avoit ung moult riche joy au appelle palladion. Si estoit ung jour. Anthenor et Eneas avec les grecs en leur host. An thenor appella apart aucuns des roys gregois et leur dist que a troye avoit ung moult preci eulx Jovel nomme le paladion le quel fut Jadiz envoye a troye du temps du roy Illus qui fon da le palays illion. Sicomme se roy Illus establissoit le ma istre temple descendi du ciel ung signe merveilleux et bel qui sa ssist emmy ce temple ou lieu ou se faisoient les sacrefices. Et fut dist au roy Illus que palas la deesse de batailles luy envoy oit. Et que tant comme bien le garderoient a troye nul par force ne les prendroit ne ne perdroient leur regne. Et estoit se Jovel fer me en boys. si peult estre que pour la fole et malissieuse creance que ceulx de troye avoient leur pot lennemy envoier se present pour leur donner fole esperance a fin que plus grant percecucion leur advenist Car depuis que grecs en furent saisiz norent en eulx paix ne concorde. Tant dist an thenor aux grecs pour tousjours acquerir leur grace. que les luy prierent quil trouvast ma niere de leur faire avoir. Et quant ilz furent retournez a troye. Anthenor fist tant aux pre stres de leurs temples quil luy baillerent le paladion. et il len voya aux grecs. Et par ainsi orent promesses des grecs de sau ver. tous ceulx quil vouldroi ent saulver. Anthenor Eneas polidamas et les aultres requi rent que helaine neust nul mal. ne helenus le filz priant et sa seur cassandra et la fem me hector andromacha et ses filz et plusieurs aultres. les quelz se devoient retraire en li eulx certains. pour estre a sau vete. Et firent les traitres a croyre au peuple quil ne tenoit que au roy priant quil ne fus sent tous saulvez. par quoy le peuple qui moult desiroient paix. et cuidoient que on leur dist verite. se accorderent a la voulente des traitres. puis al rent yceulx traitres devers le roy priant luy remoustrer le danger ou luy et sa cite estoit et les grans pertes quilz avo ient fait. et luy louerent quil envoiast devers les grecs pour traicter avec eulx. et moult de choses luy dirent par quoy le roy priant vit bien quil estoit trahi. et commenca moult fort a mauldire fortune. et luy con vint envoyer devers les grecs. Adonc dut la trahison accordee de lune part et daultre et sainte ment fut la paix criee en la cite et en lost des grecs pareillement La maniere de la trahison de la no ble cite de troye Les grecs pour myeulx venir a leur intencion de destruire celle cite pour ce que on faisoit accroire au roy pri ant et au commun de troye. que les grecs leveroient leur siege et sen yroient yceulx grecs fa ignirent que pour myeulx con templer leurs ydoles lon fist ung chair si grant si hault et si large quil neust peu entrer par les portes de la cite. Et disoi ent que ence chair avoit riches ses et avoirs pour offrir aux di eux de leurs temples. en signe de paix et de concordance. Et pour ce pour entrer se chair convint rompre ung grant pan des murs de la cite. Et quant ce chair a loit les gens de la cite aloyent menant grant joye pour ce quilz cuidoient avoir paix. mais il sem bloient les bestes mues que on maine au macecrier enchappel lees et fueillolees. et ont fesces? et menestrers devant elles. puis sont incontinent occises Ainsi ce chair dont ilz faisoient sigrant feste fut trouve pour la destru ction du roy priant et de sa noble cite qui ainsi fut trahie. par ces propres parens. Les grecs bou terent le feu en leurs heberges et tournerent vers la mer. et les troyens cuidoient quilz sen ala ssent en grece. Ceulx de troye firent grant feste et burent et mangerent fort. pour la paix quilz cuidoient avoir. puis se alerent dormir. Et quant vint a mye nuit. les grecs retournerent vers la cite. et entrerent par my le pan du mur qui estoit abatu La ot merveilleuses douleur Car pour abreger ilz occirent et detren cherent toute la gent de la cite quil porent trouver Mais tout avant que les grecs levas sent leur siege. avoient accorde les grecs a anthenor et eneas le corps de glaucus filz eneas et de la noble panthasilee. la ro yne qui estoit gecte en une rivi ere Et furent apportez en la cite Et fist le roy philimenis de pa phaglonne?. ensepvelir riche ment le corps de la vaillant pan thasilee. puis assembla ses gens les paphaglonnois? qui estoient demourez des grans batailles et toutes les pucelles de femenie qui estoient demoureez. et pource que philimenis apperceut bien que les princes de troye trahissoient leur seigneur et leur pais. Il se saisist de navire et entra en mer atout le corps de panthasilee ses gens. et les pucelles. et sen ala en son pais. et la royne enmena sepulturer en sa terre. car le ro y philimenis en demouroit assez pres. et ainsi sen alerent et saul verent plusieurs. qui estoient ve nuz en layde de troye les grecs qui de la cite sont saisiz qui oncque ne cesserent despandre sang humain de puis la...je n'arrive pas à lire le mot jusques a lendemain grant jour les enfans occioient alaictans leurs meres. tous les temples fu rent soulles et senglantez. puis roberent toute la cite le roy priant quant il ouit les cris et la noise de la cite dist a soy mes mes quil est trahi et ne scet que faire. fuy sen est ou temple dap polin. et la loccist pirrus. Ene as et anthenor les traictres orent fait farrer la royne eccuba. hela ine cassandra. helenus. Andro macha. francio. et tuxtus le filz troylus. dedens le temple minerve. Car ilz avoient cer tains lieux. ou ilz devoient estre saulves moult estoit grant pi tie et douleur des nobles dames car riens ne desiroient que la mort. la royne eccuba yssi hors du sens et moult dist dinjures a anthenor et aux traitres qui la trahison avoient faicte. Aucuns dient quelle faisoit la fole tout de gre afin quelle fust occise. Et di soit aux princes et aux barons moult de laidures. Et pour ce que tant leur ennuoit? ilz lamenerent sur le rivage de lamer en ung lieu ap pelle valide. et la la lapiderent et firent mourir de grief tourment Et ainsi finit la royne eccuba lu ne des vaillans femmes. et des plus nobles du monde. Qui tant avoit eu de bien donneur et de prosperite en ce monde. De la mort de la belle polixenam et des lamentacions quelle fist La tresbelle polixenam se pasme moult souvent de la grant douleur quelle a de ve oir ainsi son pere sa mere et tous ses amys mourir a tel tourment lors. Eneas. qui en ot pitie et doub ta le peril delle. car une moult grant tempeste estoit sourse pour quoy les grecs alerent requerir les y doles scavoir que cestoit et pouoit estre. Et calcas qui estoit moult grant devin. ot responds telz que les vens ne la mer ne sappaiseri ent devant que les dieux infern aulx eussent vengement de lame Achiles. Alors demanda ce selle par qui son pere fut occis. estoit point occise. Si fut quise la belle polixe nam que Eneas avoit mussee au fons dune vielle tour. et ne la voult pas eneas encuser. mais le traistre anthenor la quist tant quil la trouva et la livra a pirrus Et la fut menee polixenam ala tombe de achiles si en avoient plusieurs grant pitie car cestoit lune des plus belles pucelles que on neust sceu trouver ou monde ne oncques pour chose quelle se veist en la main de pirrus le ma cecrier et le tirant nen perdist elle oncques riens de sa beaulte. Ain si quilz la menoient mourir la belle polixenam parla a grant poine aux grecs en disant. Sei gneurs fait elle povre conseil a vez tenu de moy occire et moult est petite vengence a si haulz ro ys si haults princes si haults barons comme vous estes. Amo y qui oncquez ne vous mesfis ne oncques vers vous ne desservi pour quoy je deusse mourir puce lle suis. jeune et sans malice et de si haulte lignee comme vous scavez Et a qui mavez mon pe re ma mere. et mes freres. et tous mes amys occis et de tranches et leur regne destruit exille et gaste Assez deussiez estre saoulez davoir espandu sang humain de puis que ne cessates. Et encor desirez ma mort. et au fort endro it moy vueil je bien mourir quar de vivre apres si grant douleur ne mest pas bel car riens nest qui jamais me puist conforter Car moy qui suis de si haulte gent nee. me seroit trop grief ne chose vivre en exil. et en hou tage. Puis quansi est je ne resfu se pas madestinee. car je mouray atout ma virginite qui oncques ne fust empiree dont ce me con forte et plaist et myeulx vueil ainsi mourir que vivre adouleur viengne la mort par ne la refu se. mon pucellage luy octroye car plus nay tallent de vivre car pas nest droit que ceulx laient qui mon cher pere et ma chere mere mont occis comme traictres faulx et cruelx. par ne monstrerent en eulx noblesse. tant ma si pour chassie envie qui de ma beaulte se plaignoit. Or nest jamais iree pour moy. En telle maniere se plaignoit polixenam la belle et la courtoise. lors vint pirrus autom bel et prist son espee. et dessus le tom bel luy coppa le chef tant que du sang delle le tombel fust tout en senglante Les histoires racomptent que eccuba sa mere la vit mourir. et estoit eccuba hors du sens. Et dient que oncques polixenam ne moustra maniere de paour de mourir. Et que nen perdist oncques sa beaulte. Et ainsi finit la belle polixenam par la main pirrus qui en se se moustra myeulx tirant que che valier les histoires racon tent que au siege de troye qui du ra x ans viii moys et xii jours ot mort de la partie des grecs par compte iiiciiiixx mil hommes et de la partie des troyens viiic mille. et xxvim Et ce tesmoig ne daire de frize qui escript les histoires et dura la derniere guer re x ans viii moys et douze jours Comment plusieurs troyens sen alerent et fonderent plusieurs cites aprez la destruction de troye Toute la cite de troye fut arce destruicte et abatu e. et le bel palays Illion le plus bel qui oncques eust este tout la voir et le pillage fut amasse Et quant les grecs furent tous appareillez pour eulx en aler En grant debat furent tous les ungs contre les aultres savoir qui avroit le paladion. Aucuns disoient que a thelamon devoit estre qui le plus grant travail avoit eu durant le siege. fors seulement achiles le roy ulixes le vouloit avoir. et tellement que du consentement agamenon et menelaus il luy fut baille dont les grecs orent de grans es crifs. Et advint que en une nuit pendant ce debat. thelamon a jax fut occis et ne sot par qui excepte que ulixes en fut mescreu Agamenon prist cassandra la fille priant la fille priant la quel le luy dist quil ne seroit ja cy tost en son pais qui mourroit de ma le mort. Pirrus emmena an dromacha la femme hector. et ses deux filz rendit a helenus leur oncle helenus le filz priant de troye estoit grant clerc et grant poecte. vint deux cens des exilles de troye en emmena avec luy En grece sen ala ou regne de pendrace deluy yssi puis grant lignee. brutus en emmena grant quantite des exillez de troye en lisle dalbion une isle habitee de jayans. Et dient aucunes histoires que avec luy fut lun des filz anthenor appelle cornu bius. pour le nom de brutus fut le pais dalbion appelle bretaig ne. Et pour cornubius qui ot la seignourie dune contree qui pour son nom fut appellee cornouaille dun aultre nomme Imbernius? fut nommee illande. et de alba nus fut nommee albanie que on dist escosse. et de nepturie fut nomme nuctrie qui de present est di te normandie. De la lignee de brucus descendi puis. le roy artus de la grant bretaigne. et tindrent le pais jusques au temps que une gent du pais dangle une de soixonne. pourprindrent la terre de quoy elle fut appelle an gleterre. tuxtus et francio qui es toient cousins germains. fran cio fut lun des filz hector. le preux et tuxtus fut filz du vaillant tro ylus. qui estoient freres alerent demourez dencoste la terre de tra ce dencoste. le fleuve deladinee? Et quant ilz orent long temps este emsemble ilz se departirent tuxtus en emmena une grant par tie de leur gent en une contree qui est appellee face la petite. En celle contree habita longuement luy et sa gent. et yssi deulx quatre ma nieres de gens. aristogates ypo gotes vandes? et normans. les turcs dient estre yssus de tuxtus et que pour son nom lepais a a nom turquis francio de moura en lautre partie du peu ple et la fonderent une cite qui est appellee siccambre. et en fut duc francio et sappellerent les fran crois de sicambre pour le non de francio et dura la seignourie des sicambriens jusques au temps de lempereur valentinien de rom me. Que le duc priam de sicam bre gaigna les franchises dont francois furent francs. et ot maintes batailles contre les rom mains. De la fundacion de venise Anthenor lun des princes de troye dont parle est cy dessus se partit de troye a tout xiiiim hommes armez et tant a lerent par mer ca et la alaven ture quil arriverent la ou siet la cite de venise quilz fonderent premierement en la mer pource quil ne vouloient habiter en ter re qui fust en seignourie. puis se partirent anthenor et priam lun des nepveux du roy priam et alerent en la marche de trevise? non mie loing de venise. et fonde rent une cite qui est appellee pado et y trepassa anthenor et y est en cores sa sepulture Anthe nor ot moult de fortunes et bien diverses quant il se departit de troye mais tant fist par son sens et bon gouvernement qui de puis fut il acueilli es parties ou il de moura a grant joye. Comment les grecs se deviserent apres la destrucion Cy dessus est devise comment pour avoir le paladion les grecs furent en grans escrifs et en fut thelamon ajax occis si est vray que quant les grecs orent empliz leurs navires des grans tresors et richesses de tro ye ilz se singlerent en mer ma is ny orent gueires este que ung vent et une tempeste sour dit qui tous les esparpilla sa et la tellement que la plus grant partie de leurs gens et de leur pillage furent noyez et perilz en mer. le roy dyomedes darges cui da venir en son pais. mais un nomme oelaus. filz du roy nau lus. Cenaulus estoit pere pala mides qui fut occis devant troye On avoit entandant ad ce naulus que ulixes et dyomedes et aultres avoient occis par envie palami des machina tant devers egya la femme dyomedes quelle trou va maniere et art de faire rebel ler ceulx darges contre leur seigneur Et dist a eigya la royne que dyo medes avoit ouy nouvelles de son mauvais gouvernement et pour ce avoit pris aultre fem me. Dyomedes cuida venir a sa lemme? mais ceulx de salemme? le roberent et chassierent et ainsi fut exillez et dient le fables des payens pource que dyomedes et ses gens furent perillez. car ou ilz furent noyez on ne pot ri ens trouver deulx. Mais on en vit saillir une tourbe doyseaulx si disoient que les dieulx cesto ient courrouciez a eulx et pour ce les avoient muez en oyse aulx. Comment le roy ulixes fut occis dun de ses gens Le roy ulixes atout ses grans avoirs arriva en cezille ou il avoit deux roys freres. lestigorum et ciclopem qui estoient de laliance des troyens et de leur lignage. la furent .u lixes. et amphemus? son compa ignon tous desrobez de leurs tre sors. et le plus de leur gent occi se. et eulx prisonniers. mais puis orent congie et quant ilz sencu iderent venir ilz furent par for tune de tempeste de mer menez en isles ou ilz furent retenuz dune enchanteresse nommee circes qui les retint mais ulixes en es chappa par son sens et revint en son pais moult povre. Et pour ce dient les fables que ses gens furent muez en bestes saulvage Ce roy ulixes avoit a femme la meilleur femme du monde nom mee penolope. elle avoit acten du son mary xx ans. moult preude femme estoit. x ans. avoit este ulixes au siege de troye et x ans quil fut avant quil peust revenir en son hostel dont peno lope ot se pendant moult de guer res pour ce quelle ne se vouloit marier Quant ulixes fut retour ne en son pais ne demoura gue ires quil fut occis par ung de ses gens mesmes. et luy mesmes avoit songie samort. Comment egyptus occist agamenon et plusieurs autres Agamenon le roy de mice ne fut receu en son ho stel quant il revint de troye ma is climestra sa femme avoit un sien challant nomme egip tus de qui elle avoit eu une fi lle nommee erigena ce pendant que le siege avoit dure tant a fa it erigena devers egyptus. quil a occis le roy agamenon et mur dri par agait. et ainsi fut adve nu que cassandra la fille priam luy avoit dit quil mourroit de male mort. ung filz avoit le roy agamenon de sa femme climes tra le quel par conseil dun nom me taltabius? sen est fouy de mice ne a comicte? au roy ydomenius de crecte qui le mena en son pais et le garda diligemment. Ces tui avoit nom orestes. Et puis assembla ung ost a athenes en intencion daler regaigner la terre de micene qui luy apparte noit. si sacrifia ung jour a ces di eulx qui luy donnerent responds quil occist sa mere. et luy arras chast les mamelles et par ainsi seroit seigneur de sa terre. Atout son ost ala devant la cite de mice ne qui luy appartenoit. Egyp tus vint contre luy alabataille et fut egyptus desconfit et fut traine et pendu. Et climestra la royne fut par son filz orestesocci se et luy fist arracher les mame les par quoy ceulx de micene di rent quil nestoit mes digne de tenir seignourie. Et en ce temps que orestes fist cel horrible fait arriva le roy menelaus a micene qui moult fut dolent de la mort de son frere agamenon avec luy amenoit helaine sa femme quil avoit prise dedens troye qui avo ient eu moult de pertes et deincom briers et racomptant les hystoires que menelaus pardonna puis le crisme a son neveu orestes qui a voit occis sa mere et le remist en son rayaulme luy et le duc dathe dont erigena la seur de orestes de par mere fille de egyptus fut sicour roucie quelle se pendit a ses ma ins. Menelaus avoit une fille de helene sa femme ermonia avoit nom. la quelle il donna a orestes en mariage Pirrus qui fut filz dachilles sen revint enson pays agrant poine et travail ou il trouva petit acueil de ses amys. et ot puis guerre a deux oncles quil avoit et les occist et orestes occist depuis pirrus et ne trouve on pas que nulz des grecs fust enrichi de lavoir de troye mais en furent le plus exillez Si est grant exemple atous qui convoitent aultruy terres et au ltruy richesses qui sont tost per dues. et a si grans poines acqui ses. Si nous tairons des histo res de troye. Et retournerons a jayt ou nous laissames et aux juges disrael Apres la destruction de troye que anthenor ot fondee venise et perdue et quil fut trespasse fut puis fondee la cite de cicambre xicxx ans devant la nativite jhesucrist. Et dient au cuns que au temps damasie roy de Juda fut fondee lacite de paris Aucuns dient que la cite de paris fut fondee iicxxv ans. apres la fondacion de cicambre par ung duc nomme ybor qui se partit de cicambre atout bien xiiim hom mes. et descendit pargermanie et par gaule. Et fonda la cite de lutesse qui ores est dicte paris. Et fut viiiciiiixxxv ans devant la nativite jhesucrist. si est vray que iiiclx et xvi ans apres lincarna nostreseigneur le duc priam estoit duc de cicambre. qui ot maintes guerres aux romains. et chassa les alains des palus de mede dont il acquita letreu des rommains. et se dirent francois qui est a dire cruelz en langue gregoise. Et ainsi les nomma lempereur va lentinien pour les grans occisi ons quil faisoient des rommains Apres Jayt qui fut juge du peuple disrael fut juge jopce qui fut filz dune femme commu ne. et fut premierement chassie de la compaignie de ces freres et de ses amys pour ce quil estoit bastard. mais de puis ot on grant besoing de luy. Et fut fait pour son sens et sa vaillance juge di srael et moult bien se gouverna Apres cestuy Jopce. fut juge des enfans disrael. abisau. le quel ot trente filz et trente filles. Apres abisau fut juge disrael abdon Des merveilleuses proesses que fist sampson Les grecs commencierent lors a noter les ans de la prinse de troye ainsi comme nous disons maintenent lan de lincarnacion jhesucrist Apres abdon fut juge disrael Sampson pour cause de sa grant force car de ung os de la joe dun asne il occist mil hommes. pou de gens creussent la force dont sampson estoit garny. ne fust la saincte escripture qui le tes moigne en plusieurs manieres Il tua de sa main toute nue un lyon. il advint tantost apres ain si comment il aloit avec son pere et sa mere an une cite des philistiens nommee gara pour espouser femme. Il se destourna davec son pere et ala par un pe tit chemin pour veoir le lyon quil avoit ja passe viii jours occis Si trouva sampson dedens la bouche du lyon grant foyson de de myel. Si en menga et en por ta avec luy et en donna a son pere et a sa mere et en porta a sa femme et ne dist a nully en quel lieu il avoit pris. Si advint que les nopces sampson se firent et fut baille audit sampson xxx jeunes hommes les plus fors quil porent trouver pour luy te nir compaignie tant que les no pces durroient. et pour garder quil ne fist violence aux gens de la cite car moult doubtoient sa force et proesse Advint a un soir apres grant chere faicte que sampson propousa a ses compai gnons une question telle De celuy quitout devoure et qui en soy est tout amer Et yssu viande douce en la quelle na point damer Et leur promist sampson que silz le savoient souldre dedens sept jours il leur bailleroit a chascun une somme dargent et robe neusve. et silz ne le scavoient soubdre ilz luy endourroient autretant. Si leur advint quilz ne pouoient trouvez la solucion de ceste question. ilz vindrent a la femme sampson et luy prierent quelle fist tant a son seigneur quil luy dist la solucion de ceste question. la quel le quant elle fut couchee avec son mary luy requist quil luy voul sit dire labsolucion de la question quil avoit faicte a ses compaig nons. le quel faignoit aluy dire mais tant le molesta en plou rant que sampson seccretement luy descovrit labsolucion de la question. la quelle tart luy fut que le jour vint pour le dire aux compaignons. Et lors lesdiz com paignons vindrent a sampson et luy dirent labsolucion en disant qui est la chose plus doulce que myel. Et le lyon est moult per vers et fiers. Et quant sampson oyt la parolle il dist tantost. en femme a toute decepcion et tout barat en elles ne doit on sa fec tion sa fiance mectre. Car de femme avez eu le secret de ma question et ainsi sampson leur donna ce quil avoit promis Samp son pour avoir cause de guerro ier les philistiens prist iiic reg nars environ aoust que les ble fs sont secs et meurs et a chas cun lya ala queue une petite jarge destrain et y bouta le feu lors sesparpillerent ses renards par my ces blefs des philistiens que tous furent brulez sempson fut une foiz espie de nuit en alant veoir une femme en la cite de gaza et mirent ses ennemys gardes. aux portes quil neschappast. A mienuit vint et tua les portiers et en porta les portes en une mon taigne au dessus de la cite. une femme nommee dalida que sem pson amoit tant luy lya une foiz en dormant. tous ses menbres de mille nerfs pour le cuider faire prendre par les philistiens et vin drent bien troys mille environ luy pour le cuider tuer. et quant il les vit il sestendit cy fort quil rompit tout ce de quoy il estoit lie. comme ce fust un petit fillet et saillit sur piez et trouva la machouere dun asne et entua mille dont ja avons parle moult grant multitude occist de ses en nemys qui luy firent moult de maulx et en tua plus de xm En la fin ilz luy creverent les yeulx et mourut les fais de san son sont merveilleux a croire mais la saincte escripture le tesmoigne. Comment le peuple disrael voult avoir roy et fut le premier saul Apres sampson le fort fut hely prestres et juge disrael et fut le derrain? juge. car apres luy voult avoir ce peuple propre roy la saincte escripture par le premierent de sainct samuel le prophete tantost que saint sa muel le prophete fut seure de la mamelle il fut porte a hely qui estoit juge et prestre qui gouver noit le peuple disrael et le nourrist hely et luy appreist le service de di eu. Apres ce que hely fut mort Sa muel gouverna le peuple disrael jusques a tant quilz vouldrent avoir roy. ainsi comme avoient le aultres nacions. saint samuel le prophete establi sur le peuple disrael roy. saul qui estoit de la lig nee bethjamin. mais pour ce que saul ne se porta pas bien envers dieu en plusieurs cas. Et avec ce il ala a une femme devine et sorciere demander conseil qui moult despleut adieu. pour ce fu il repro uve de dieu et fu prive du rayaul me. Samuel du commendement de dieu vivant saul establit da vid pour estre roy. et navoit da vid que xii ans daage quant il fut establi roy. et gardoit les be stes son pere ysai. mais david ne se porta roy jusques atant que le roy saul fut mort. david descen dit de judas le patriarche. car esron du quel nous avons cy devant parle qui descendit de judas le patriarche. engendra aram. Aram engendra. ammadab?. Admma dab?. engendra nazon. Nazon en gendra salmon. Salmon engendra Boos dune femme commune de jherico qui avoit nom rach et ne fut pas tuee avec les gens de jherico. pour ce quelle avoit celle et mussie les messages jo sue quilz avoit envoiez pour conciderer la disposicion de la cite Et quant lacite fut prise salmon la prist a femme et luy engen dra Boos. Boos engendra obeth de ruch moabite. Obeth engen dra ysai qui fut appelle jesse. Jesse engendra david le roy Comment david occist golyas lu y gardans les bestes aux champs David en sa Jeunesse occist un grant jayant appel le golias de Ject le quel faisoit moult de mauls au peuple dis rael. et deslors ot le peuple moult grant sauveur a luy. Si en avoit le roy saul grant envie et fist tout son pouoir de tuer et faire tuer david. mais tout peut len garda A samuel le prophete commenca le temps des prophe tes plus renommes. Et a saul commencierent le temps des roys disrael. qui par avant navoient roy que dieu seulement et avoi ent qui les gouvernoit soubz la main de dieu. Saul regna et morut en la montaigne de gel boe. Cy est selon aucuns termi ne le tiers aage du monde qui du ra ix cenx xl ans Du grant courage de coldrus roy dathenes Coldrus estoit lors roy da thenes du quel saint au gustin et plusieurs hystoires ra comptent. une foiz le roy coldrus avoit un moult grant host pour soy combatre contre les polen ciens qui aussi avoient grant multitude de gens. Coldrus en voyea a lydole dapolo savoir en quelle manie porroit avoir vic toire. la responce de lydole fut telle que son ost ne pouoit avoir victoire se le roy ne mouroit la quelle responce fut tost espandue en lost des ennemys du roy coldrus lors firent crier ses ennemys que nul ne touchast la personne de coldrus. Et quant coldrus sot la deffence pour le desir quil a voit que son host eust victoire et que son peuple feust garenti il ne fist force de la mort ains mua son abit royal et prist la bit dun simple homme. et ainsi entra en labataille et fery un chevalier dune faux quil portoit et tantost le chevalier le tua. Et par ain si ceulx dathenes orent victoire Comment le roy david fist couronnes Ddevrait être un Le roy david fut moult de bonnaire preux et hardy et deffendi vigoureuse ment son peuple Il fut moult devost envers dieu et fist plusi eurs. louenges adieu. et fist les sept pseaulmes par inspiracion et grace divine. Il estably xxiiii souverains prestres conbien que devant il nen y eust qung souve rain toutesvoies aucunes fois David pecha moult griesment espicialement il fist troys chosez qui moult desplerent a dieu. lune quant il dormy avec bersabee la femme urie le bon chevalier qui es toit maistre de sa chevalerie. et le quel David fist tuer pour a voir a femme icelle bersabee. et en elle engendra salomon le sa ge. lautre quant il fist nombrer son peuple. Et conbien quil se repentist moult de ses pechez et en fist grant penitance. non pour quant luy envoya dieu pour ses pechez. maintes persecucions et espicialement il en ot deux gran des. lune fut de son filz absolon qui sesforca de luy oster son ray aulme. lautre que dieu fist tu er par son ange en une matinee bien soixante et x personnes de son peuple. David fut mys a chois de troys choses de par nostreseigneur lune davoir famine en son ray aulme par sept. lautre fut de fouir devant ses ennemys par troys moys. la tierce quil eust pe stillence sur sa personne par tro ys jours le derrenier des troys re quist david. car il ot plus grant fiance en la misericorde de dieu que en celle des hommes. il fut si vaillant et si chevalereux quil est nomme lun des ix preux. Aucu nes escriptures racomptent que le roy david fut admoneste du saint esperit daler en arabe. la ou moyses avoit plantees les troys verges dont parle est cy des sus. et la ala et les trouva grans arbres et les fist porter en jherusalem Il fist en son vivant couronner roy son filz salomon et regna david xl ans puis trespassa Des grans fais de salmon et de sa prouice Salmon fut appelle le sa ge car par grace divine il ot moult grant sapience et moult bien se porta ason com mencement. Il fist en jherusalem un merveilleux et riche temple. et moult se delita au service de di eu. moult de gens de diverses nacions venoient a luy pour le grant sens quil avoit. et pour veoir son gouvernement et luy apportoient dons et richesses dont il emploia moult en ouvrages ou temple Icelluy temple fu entelle maniere taille hors de la cite et de pierre et de bois que oncques ny fut ouy cop de mar tel ne de cougnie. Car quant on le voult faire psalmon ala au desert. et fist tant quil enclouit? le faon dune austruce en un vai ssel de verre. Et quant laustruce vit quelle ne pouoit avoir son faon elle sen ala au desert. et ap porta un ver. que lon appelle tha mor et ligna entour le vaissel et tantost il fendi par ou le ver avoit touche. et salmon prist le ver et des aultres pareilz. et en bailla aux ouvriers lesquelz quant ilz touchoient les pierres ou le bois de ces vers. ilz se fendoi ent aleur voulente. Or et argent estoit de cy petit pris que les sie ges des hostelz en estoient couvers la plus part. Des lectres que la royne envoya a salmon Quand la royne de sabba fut revenue en son pais elle manda a salmon aucunes choses quelle ne luy avoit ouse dire de bouche. cestoit dun fust quel le avoit veu ou palays au quel seroit ung homme pendu. par quel mort seroit le rayaulme des juifs Pour ce eschever prist salomon ce fust et lenfouy parfont enter re et de puis long temps apres y pendit le corps jhesucrist Quant salomon ce fut long temps tenu au service de la loy il se prist hardamment alamour des femmes estranges de quoy il en ot lxx toutes roynes et daultres concubines iiic. Cel les le mirent en tel erreur que par leur amour il adoura leurs dieux. et edifia entour jherusalem tem ples a leurs ydoles Dont dieu fut si yriez quil luy manda par ung prophete. il departiroit son rayaulme et en donrroit la plus grant partie a son sergent. ma is pour lamour de david son pere ne le feroit il mye en son vivent Comment le rayaulme des ebreux fut departy et de plusieurs roys de judee Apres ses choses salomon moru quant il ot reg ne xl ans. dont sassemblerent les hebreux et manderant jhero boam qui estoit en egypte. Et furent assemblez en cichem et orent conseil. de prier roboam le filz salomon quil allegast les tailles et les grans prises que son pere avoit acoustumees a eulx. et ilz le serviroient vou lentiers. Et par lannortement des Jouvenceaulx. leur respon di qui ne lairoit riens de chose que son pere eust maintenu Car plus de puissance avoit que neust oncques son pere Quant le peuple oy ceste respon ce grant desdaing en orent et luy dirent que bien gardast sa lignee. car chascune des aultres iroit a son heritage. dont se par tirent tous courrouciez. Quant roboam vit ce. se departi et envo ya adviram receveur des treux a eulx pour les appaisier. mais ceulx nen vouldrent riens faire ains le lapiderant Adonc roboaz ot paour si sen fouy en jherusalem a toutes les deux lignees de Juda et de benjamin qui le suiverent et tous les prestres de la lignee levi? pour le temple temple qui estoit en jherusalem. Et les x lignees qui demourerent firent roy de jheroboam Ainsi fust par ty le rayaulme des hebreux ne oncques puis ne revint a ung Roboam et ceulx qui apres luy vindrent furent appellez roys de Juda et regnerent en jherusalem. Et jeroboam et ceulx qui apres luy regnerent. furent appellez roys disrael. Et regnerent en la cite de samarie. Roboam le roy de Ju da assembla ung grant ost pour aler sur le peuple disrael. mais samaian? le prophete luy dist quil retournast car nostreseigneur vouloit que le rayaulme fust departy dont retourna le roy de Juda Jhe roboam le roy disrael pensa que se son peuple aloit aourer ou tem ple de jherusalem. ilz se pourroient bi en retourner avec Roboam. Et pour ce ilz fist. deux temples lun en bethel. et lautre en dair et y fit deux veaulx dor et ordonna prestres et ministres pour servir aux tem ples sicomme une foiz sacrifier sus lautel. Abdon le prophete y sur vint qui luy dit que ung roy na istroit de la lignee de david. et au roit nom josuas qui ardoit les os des prestres qui sacrifioient sur cel autel. Tantost comme il ot ce dit lautel brisa. et respandi tous les sacrifices. le roy estandi sa main en commandant quon prist le prophete et la main luy secha. A donc pria il le prophete quil priast pour luy et il le fist et la main luy revint en point Aprez jhe roboam regna sur les dix lignees nadap. son filz sil en suivy. la des layaute son pere et fut occis en traison. Quant il fut mort basa entreprist le rayaulme. Si destru it toute la lignee jheroboam. Il prist a force lacite de rama pres de jherusalem et la fortiffia fort. et a voit en propos de evahir le roy de juda. Et quant le roy le sot il requist aide abenapdap roy de sirie et luy envoya grans dons. dont envoy a benadap grans gens en la ter re de jherusalem pour la deffendre. Quant basa sot ceste alliance il laissa ce quil avoit empris et sen retour na en sa terre. Et le roy de juda senala en rama et la tint paisi ble. Aprez se mouru baza quant il ot regne xxiii ans. Et regna apres luy son filz hela seulement an et demy De roboam roy de juda Roboam regna sur les ii lignee. et ot xviii fem mes. et xxx concubines. si en ot xxviii filz et lx filles. et regna xvii ans. Apres luy regna abias son filz troys ans. Apres luy regna aza son filz xli an. Apres aza reg na son filz josaphat. lequel fut moult preudomme et ensuivy les euvres du bon roy david. Comment achab regna sur le peuple disrael Apres la mort hela regna achab. sur les x lignees celluy achab fut plus desloial que ses ancesseurs. Car il fist venir nouvelles ydoles entre les hebreux par le conseil. Jhesabel sa femme qui estoit moult ardent en tous malices. Elle hediffia ung temple en samarie ou nom de baal son dieu. et y estably prestres et faulx prophetes. Achab par lenortement de sa femme chassa tous les bons prophetes de sa terre et en avoient viiic faulx aqui ilz donnoient grans dons. Abdyas qui estoit garde des chevaulx acab. avoit mussie cent prophetes peudommes de paour que le roy ne les fist mourir Ab dyas encontra ung jour helye le prophete. qui luy dist quil alast dire au roy achab que helye venoit Ainsi comme il le disoit au roy he lie entra dedens le palays. Quant le roy le vit il luy dist. estu cellu y qui as trouble tout le peuple di srael. mais toy tu las trouble dist helyes. quant tu as relenqui nostreseigneur pour baal dont par lerent tant ensemble helie et le roy que le roy manda les viiic faulx prophetes quil avoit au mont du carme et grant partie du peuple aussi. helye leur dist quant ilz furent venuz quilz ne clochassent mye. Ains preissent les prophetes baal. ung beuf et le missent sus lautel. par piesses et appellassent baal. leur dieu. et il en mectroit ung aultre et appelleroit nostreseigneur. et cil qui envoi roit feu au sacrifice fust tenu pour dieu Tous le loerent et ain si fut fait et quant les beufs fu rent mys par pieces ainsi comme devise estoit. les prophetes baal com mencierent ahucher leur dieu et crioient et aloient entour lau tel. et se martyroient. et quant ilz orent este jusques amydi he lies qui les gaboit leur dist criez plus hault car par adventure vostre dieu baal est endormy. Et quant ilzorent tant crie que plus ne pouoient. helie fist sa reques te a nostreseigneur. Et incontinent feu descendi du ciel qui comsumma tout son sacrifice devant tout le peu ple lequel se converty a nostreseigneur Et fist helies tous les faulx pro phetes pugnir et occire. Apres sen alerent achab et helies en israel Or revendrons a Josaphat le roy de Juda qui moult fut preudomme. et pour sa bonte vou loient tous ceulx qui aluy mar chissoient avoir aliance avec luy. et luy rendoient treu de plu sieurs lieulx. Il fist grans citez et les garny moult bien. Il avo it vc mille hommes a armes de la lignee Juda. et iiiic mille de la lignee benjamin. Il fist alian ce de mariage a achab. le roy disrael. Car joram son filz athali am prist a femme fille de achab ung jour ala Jozaphat veoir acab qui agrant honneur le receupt et luy pria achab qui luy aydast contre le roy de sirie pour avoir sa cite de ramoth. quele roy tenoit Josaphat luy octroia et assemble rent gens dun couste et daultre Et commanda le roy de sirie que toutes ses gens entendissent a occire le roy achab. mais achab en fust anty? et changa ses arme urez royalles pour ce quil ne fust congneu. Et ot moult asouffrir ce jour. Josaphat. car il avoit ses armeures royales. mais ung siri en trait une saiecte ala venture et occist achab dont sen party les deux osts. Et fut emporte en samarie et yfut moul honnourablement ensep vely et regna xxii ans Aprez achab regna son filz ochosias. cil ensuivy la deslayaulte son pere et de Jhesabel sa mere. nostreseigneur sous fri que les moabiciens se osterent de son servage. Avec ce il fut si froi ssie quil se pouoit aider car il chay de hault et gouverna Joram son frere viii ans. En ce terme as sembla Joram grant ost. pour aler contre les moabiciens qui rebellez cestoient contre son frere. Et pri a josaphat qui luy aydast. Il y ala voulentiers. et mena avec luy le roy de ydumee?. Et passerent ses troys roys par le desert de ydumee? et entrerent en la terre des moabi ciens et la gasterent toute et asse gerent le roy en la maistre cite de la terre et quant le roy vit quil ne se pouoit desfendre il monta sur les murs et sacrifia son ainsne filz devant tout lost Et les roys qui pitie en orent retournerent chas cun en son pais Apres ce les moabiciens et les arrabiens assem blerent grant ost et entrerent enla terre de Juda et se logerent pres de engadi ou les vignes de bamrie? es toient. Josaphat rassembla contre eulx abataille et furent les moabi ciens desconfilz. les hebreux y trouv erent si grant plante de proies quil myrent troys jours a assembler la voir et les despoulles dont rendirent graces a nostreseigneur appellerent ce lieu valee de beneisson. Apres ces choses le roy Josaphat moru quant il ot regne xxv ans et fut ensepvely en jherusalem. Apres luy regna Joram son filz Apres la mort ocho sias regna joram son frere sur le peuple disrael Celluy ensuivi le malice son pere achab fors tant seulement quil osta les hydoles trestoutes que son pere avoit mi ses avant. mais les veaulx laissa il Du roy Joram de Juda Joram le filz Josaphat roy de Juda fust si desloyal quil occist vi freres quil avoit par le conseil athalie sa femme qui es toit sur de joram le roy disrael et re gna viii ans apres moru si fut ensevely en la cite de david. Apres luy regna azarias son filz Jo ram le roy disrael qui estoit oncle du roy de juda si pria le roy de Juda quil luy aidast contre le roy de si rie le quel le fist voulentiers si assem blerent leurs gens et alerent asse ger la cite de ramath qui est en ga laa. la fut Joram le roy disrael na vre si sen ala en la cite disrael pour soy garir et laissa son ost a Jheu le prince de sa chevalerie Aza rias le Juda ala une fois veoir E lizee le prophete et envoya le filz dun prophete pour oindre Jheu. Cil le trou va seant avec les autres princes lenfant le trai dune part si luy es pandi luisle sur le chef. et dist que nostreseigneur le faisoit roy sur le peuple disrael. et quil destruiroit le lig nage achab. quant il ot ce dit si sen ala et Jheu sen ala seoir avec ses compaignons. et leur dist ce que lenfant luy avoit fait et dit Dont ploierent leurs manteaux et en firent en maniere dun sie ge royal pour asseoir sus Jheu et sonnerent cors et buisines et cie rent que Jheu regnoit. et se parti rent du siege et vindrent vers la cite disrael Quant Joram le roy dis rael sot leur venue il cuida quilz eussent la cite prinse si monta sur son curre. Et azarias sur le sien sileurJe ne suis pas certaine de l'abréviation. vindrent alencontre. Tan tost comme Jheu encontra Joram il le feri dune saiecte si loccist et le fist gecter aux champs. Quant azarias vit ce. si sen fouy mais Jheu le suivy de ci pres quil le navra amort et mouru en la cite mage do et fut porte en la cite de david. pour ensevelir. Il regna ung an. et Joram xii Quant Jheu ot ainsi occis ses deux roys il vint en la cite disrael et fist occire Jhesabel la desloyale Apres ala en samarie et destruit toute la lignee achab par tout ou il les pouoit trouver et assem bla tous les prophetes et prestres de ba al et les fist tous occire et puis de struit toutes les ydoles et le tem ple Apres azarias regna sur le peuple de Juda. Joas lequel fut moult preudomme tant comme Joseph le souverain prestre vesqui mais apres sa mort il tint mau vais conseil et donna mauvais exemples a tous ces princes. En son temps le roy de sirie assembla grant ost et prist la cite de Jeth. et puis vint asseger la cite de jherusalez et tint en si grant subjection le roy Joas quil luy envoya les tre sors rayaulx et les tresors du tem ple. puis sen retourna du siege et Joas chay en une maladie. et en telle maladie loccirent ses pro pres serfs et fust ensevely en la ci te de david nom pas avec les au tres et regna xl ans. Apres luy regna amazias son filz Jheu qui ot regne xxviii ans sur le peu pke disrael mouru et apres luy regna Joathas son filz. Cil fut mauva is et ot guerre contre le roy de sirie et y fut occis et regna xvii ans Apres luy regna Joas son filz Amasias le roy de juda fist occire les serfs qui avoient occis son pere et ne voult pas occire leurs filz pour la loy moyse garder qui de ffend a occire les enfans pour le peche du pere Apres assembla grant ost pour aler sur les ydu miens. et retint cm soubdoient du peuple disrael et leur donna c pois dargent. ung prophete luy dist quil ne les menast mye avec luy pour les ydoles qui por toient il fist retourner moult en jus?. mais ce pour largent quil avoient pris de luy dont sen ala sur les ydumiens et se combati a eulx en la valee de salines et en occist xm et prist petras la noble cite darrabe Par ceste victoire monta il ensi grant orgueil quil manda a Joas le roy disrael quil le servist aussi comme avoient fait ces ancesseurs devant david et salomon ou il venist en champ combatre a luy. Et le roy Joas luy manda quil nesmust? pas cho se qui luy tournast a dommage Pour tant ne se voult amazias targer. Quant le Joas vit ce si ras sembla ses osts daultre part si vindrent abataille de coste bethsa met. la fut amazias pris et ses gens desconfiz. le roy disrael le lai ssa aler par ce que luy rendist jhe rusalez. Quant Joas fut dedens jherusalem il desrompi les murs de la cite et en porta or et argent du tem ple et du tresor du roy et quil luy pleut et puis prist ostages si sen retourna en samarie et ne vesqui puis gaires ains mouru quant il ot regne xvi ans Aprez Joas regna jheroboam son filz cel luy ot plusieurs batailles a ses voisins tant quil reconquist tous les chasteaulx et citez de sa terre que ancesseurs souloient tenir Apres ce moru quant il ot regne xli an. Et regna apres luy acha rias son filz Amazias qui avoit este desconfiz par le roy di srael sen estoit ale en lachis. la le firent occire ceulx de jherusalem pour les grans dommages quil avo ient euz pour luy il avoit regne xix ans Apres amazias regna ozias son filz. Cil fut ju ste et de bonne pourveance Il vain qui les philistins en bataille et prist Jeth et Jabmam? leurs cites et abati les tours. Apres il envahi ceulx darrabe qui estoient voisins aux egypciens et edifia citez pres de la rouge mer et y mist ses gar nisons il soubmist aluy les amor riens et luy rendirent treu puis reedifia les murs de jherusalem que le roy disrael avoit destruiz Quant il se vit en si grant puissance il sen orguilli et entra ou temple a une feste sollempnelle. vestu datour devesque lancencier en la main maulgre les prestres Adonc advint que la terre crosla et devint tantost mesel dont yssi hors du temple et habita priveement en la cite dune part. Et Joatham son filz gouver noit le palays et faisoit les juge au temple. Quant ozias ot reg ne xlii ans simouru Apres luy regna Jonatham son filz. Com ment arbates submist le royaulme de sirie au royaulme de mede En ce temps avoit ung roy en aussire nomme sardina palus. Il avoit ung sien prevost en mede nomme arbathes qui ces treuz luy recevoit. Cil estoit preux et sages et courtois et de grant cueur Cil ala une fois en babiloine pour parler a son seigneur si le trouva fillant soye avec grant plante de damoyeselles et estoit en abit de femme. Arbathes en ot grant des daing. Et pensa que se son sire avoit besoing on le trouveroit de povre effect Il sen retourna en mede le plus tost quil pot et assem bla grant ost et passa le flun du tygre. et prist babiloine a force et minue? la maistre cite daussire et vainqui sardinapalus son sei gneur abataille. et soubmist a luy tout le royaulme de caldee et de aussire. Quant sarinapalus vit quil avoit ainsi toute sa terre perdue. Il fist faire ung grant fe u et se gecta dedens par desperan ce ainsi fina le lasche Sardina palus Ainsi fut le royaulme daussire destruit et subgect au ro yaulme de mede. et avoit dure ce rayaulme de aussire en honneur xiiic et ii ans. et par xxxvii roys Jonathan le De Jonathan roy de Juda avoit xxv ans quant il commenca a regner Cil fut juste et preudomme il e difia une aulte porte en jherusalem et vainqui les amorriens et leur rendre treu. Rasius? le roy de surie et sachee le roy disrael. le travai llerent moult de batailles mais en la fin le laisserent en paix. A pres mouru Jonatham quant il ot regne xvi ans. Apres luy reg na acham son filz. Cil fut deslo yal et adora les ydoles et leur fist au telz et de ses filz mesmes sacrifia sur ung autel. et le trayna par my le feu. Adonc revint Rasius le roy de sirie. et saschee le roy disrael. qui amys estoient et assirent jherusalem. Achaz yssi contre eux abataille. et yfut vaincu et mouru apres ce quil ot regne xvi ans. et apres regna ezechias son filz. Et lairrons a parler de la lignee de Juda et parle rons de la fondacion de plusieurs ci tez et villes Quant troye la grant fut destruicte et arse tant que les grecs virent que jamais ne pourroit estre rescousse ne restoree yceulx grecs ce appareillerent pour entrer en mer. Mais avant com menda agamenon a eneas que tan tost vidast la contree car moult le haioit pour ce quil avoit polli xenam cellee et mussee par la quel le avoit este occis. Eneas vit bi en quil ne pouvoit aler en contre Si fist appareiller xii nefs. Quant elles furent bien appareillees de tou tes choses Il fist entrer son pere et son filz et moult daultre mesgine qui furens sans les femmes iiim quatre cens par nombre Com ment de friga le frere eneas fut la premiere semence de france Or dit listoire que eneas ot ung frere qui avec luy ne sen ala pas. ains demoura en frige cest la terre de troye. ma is quant il vit quil ny pouvoit arrester sans estre en subgection de seigneur il se party avec sa com paignie et errerent tant quil se com batirent en maint lieu pour ce quil ne vouloient estre soubz aultrui En ce temps mouru friga. Cil ot ung filz nomme francio lequel fut roy et fut moult preux chevalier. Cil francio erra tant quilz vint en europe. et la pourprist il le roya ulme qui est entre lerin et ladunee? ou nul navoit onques habite. Ilz peuplerent celle terre tant que deux yssi grant lignee et yssirent les francois pour francio. Comment eneas sen ala par mer alaventure Quant eneas vint il fist sacrifice aux dieux pour avoir responds enquel pais il arri veroit pour demourer il ot respons quil arriveroit en ytalie et auroit lignee de grant puissance. Quant eneas sot en quel pais devoit arri ver et que de luy vendroit grant li gnee ainsi se mist eneas et les si ens en voie et nagerent tant que une tempeste sourdy moult horri ble. et habandonnerent leurs nefs alaventure Si vous veul dire qui premier fu roy de france Il est vray que japhet le filz noe ot ung filz nomme gomer. et de go mer yssi ung peuple qui galate fut appellez. Ces gens estorent une cite quil appellerent galatiaire Deceulx yssirent les troyens sicomme vous avez oy pour ce vous dis ge que de Japhet et des troyens orent francois commancement non pour tant que premierement fut nomee gau le pour le peuple qui premier y habita qui galate fut nommez Comment eneas ot paour de la tempeste Eneas qui moult estoit espovente du tor ment quil souffroient et tendi ses mains au ciel. et dist aux di eux que moul erreux furent ceulx qui furent occis a troye Et pour quoy ny fu ge aussi mort Ainsi comme il se compleig noit ainsi la tempeste luy plun ga une de ses nefs dont la douleur rangrega. et tantost furent les aultres desseuree lune de lautre lors cessa latempeste et les ondes amenuserent Si apperceurent les maronnies? terre. Et y arriva eneas avec vii nefs qui luy esto ient demourees. de xxii Quant e neas sailly de sa nefs ik prist un de ses compaignons et errerent pour savoir silz trouveroient personne qui leur enseignast ou il estoient il monterent en une montaigne Et apperceurent les murs de la cite de quartage Celle cite estoit nouvellement commencee. et en cores y ouvroient les ouvriers Si la faisoit faire une dame nom mee dido qui estoit venue destran ge contree. Celle dido fut fille du roy belus qui tint sirie et venise. et toute la terre que nous appel lons tagecte. et si avoit ung frere nomme pygmalion. Apres la mort belus tint pygmalion le reg ne et murdri le mary dido sa seur pour convoitise davoir le royau me seul et dist a sa seur dido quil estoit ale en sire. Si ne demoura gueires que dido dormoit en son lit Si luy apparurent ses chevaliers en avision qui luy dirent que son frere avoit murdri son mary et quel le nactendist gueires et que ainsi feroit il delle. Quant dido fut e veillee elle crut bien lavision Tantost assembla grant avoir et grant compaignie a mener a vec elle pour sen aler alaventure Comment dido fonda cartage Quant dido fu appareillee et pourveue de grant avo ir sans prandre congie de sa mere ne de son frere elle naga tant quelle fu ou limbe?. et la descendi et achapta de ceulx de la contree. tant de terre comme ung cuir de serf porroit en cein dre. et avisa le plus beau lieu du pais et fist trancher son cuir par menues courroies comme ung fi let. et encircuita moult grant pais et tantost y fist aforce besou gner. Et encores nestoit elle pas perfaicte du tout quant eneas y arriva et fut celle cite nommee car tage Comment eneas vint en cartage Quant eneas fut venu en cartage il regarda amer veilles les riches edifices et demanda qui en tenoit la seignourie on luy dist que dame et royne en estoit di do qui de sire estoit venue par navi re et quelle navoit mary ne filz ne fille En la cite avoit ung beau temple que dido fist faire En lon neur de Juno leur dieu et faisoit encores enrichir ledit temple Quant eneas yentra en tantost quil vit leuvre il advisa en la paincture qui estoit faicte dor et dazeur les le batailles de troye et tout enla maniere comment elle fut des truicte et les batailles qui y fu rent devant. Quant eneas vit vit ce il ot grant deul au cuer. et la vit ses compaignons qui a grant douleur y furent mors Et ainsi comme eneas plouroit la royne dido vint au temple a grant compaignie de Jouvence aux et de pucelles et sachiez quelle estoit moult belle. Elle sassist pour les ouvriers regarder In continent que eneas lot veue Il vit ses compaignons entrer ou temple quen la mer cuidoit avoir perdus et leurs nefs arri vees au port de la cite. Quant e neas les cogneut il ot grant jo ye lors compterent les ungs aux aultres toutes leurs fortunes Comment eneas et les troyens vindrent devant dido Adonc eneas dist a ses com paignons quil seroit bon daler ala royne dido demander saufconduit affin quilz fussent asseur a ces pors mais on ne ly dira mye qui Je suis tant quon sache sa voulente. Quant ilz fu rent devant la royne il sencline rent et la saluerent lors parla ylioneus Et luy dist dame saches que nous sommes troyens que vent et tempeste ont amenez a tes pors Pour ce te prions que deffendes a ta gent quilz ne nous facent mal ne a nos nefs. Quant la roy ne les ot antenduz leur dist O vous troyens nayes nulle doubtance car nul desplaisir navrez en ma terre Ains vous ayderay da voir et de gens. pour vous condu ire ou bon vous semblera Ou se vous voulez demourer avec moy ceste cite est en vostre ayde Et sachez que Je vouldroye que vostreseigneur le roy eneas fust ya arrive Et si envo yeray mes messages par toutes les parties delisle du limbe? pour savoir se la grant tempeste lav roit point gecte en forest ne en ci te estrange. lors furent les troyens Joyeulx quant ilz oyrent ainsi par ler la royne Tantost se trait avant eneas et dist ala roy ne dame Je suis eneas que vous demandez. et saches que apoine suis Je eschappe de la mer dauffri que la royne le regarda moult car moult luy sembloit de grant seignourie. Et luy dist ha sire de la grant avanture qui ja? vous a amene soient les dieux loez Jay oy maintes fois parler devous et de vostre pere anchises et des aultres princes de troye Et tantost la ro yne commanda au plus grans de sa court. Que eneas et les siens fussent festoiez Et que grant plante de biens fussent envoyez au port aux gens eneas qui es toient es nefs lors sassi rent la royne et Eneas au men ger et tous les aultres apres E neas appella son filz achasius et lenvoya aux nefs et luy com menda quil apportast le riche mantel que la royne helene a voit apporte atroye quant pa ris luy amena et apportast au ssi le riche ceptre et la riche couro nne du roy priant Achasius fist le comment son pere et luy appor ta toutes ces choses et les receupt et presenta. a la royne dido qui moult les receupt humblement et en grant pitie et en remercia moult eneas. la royne fut moult espri se de lamour eneas et pour la mour de luy baisa moult doulce ment achasius son filz Comment dido prie Eneas quelle luy comptast de la destruction de troye Eneas commenca acomp ter a la royne les grans douleurs qui furent atroye et tout enlamaniere que dessus est dit et saches dame que le roy an chises mon pere est ensepulture en la terre de crepmon. Et en contant toutes ses paroles les larmes luy chaiont des yeulx Tous ce ulx qui la estoient moult voulen tiers entendoient eneas et et la royne plus que nulz qui ne dist oncques parole que tousjours ne le regardast ou visage. et plus le regardoit. tant plus se enflammoit en son amour. Quant il orent bien devise la royne prist congie de ses gens. et sen vint en sa chambre. Eneas sen ala en ses nefs. la royne ne dormy mie toute nuit mais luy sembloit que tantost quelle cloioit les yeulx veioit eneas. Quant vint alama tinee elle se leva et appella sa seur et luy conta comment elle estoit es prise en lamour de eneas et que moult voulentiers seroit son es pouse mais que ence ny eust point de reprise Et ence disant plouroit moult fort. Si la re conforta moult sa seur si luy loa aretenir Eneas a mary et priassent leurs dieux et fissent sacrifices quilz en donnassent a eneas voulente et courage ung jour fut que la royne voult aler chacer en la forest Et pria Ene as quil alast avec elle Cil le fit voulentiers. Et quant il furent en la forest et commencoient le deduit de la chasse Il sourdi une si grant tempeste quil convint que la royne se boutast en ung petit creuset dune roche et chascun se saulvoit au myeulx quil pouoit Eneas qui avoit tousjours leul a la royne dido ala celle part Et se bouta dedens ce creux et trouva la royne seule Dont parlerent de plusieurs choses et tant descouvri rent leur courages lun alautre que la royne cuida estre asseuree que eneas la prist a femme Et a ceste heure orent le deduit lun de lautre si fu la royne moult Joyeuse Quant la tempeste fut passee. Eneas et dido se mirent ala voye si encon trerent leurs gens qui encontre eulx venoient Ainsi retournerent a cartage moult Joyeulx Deces te chose fut la nouvelle tantost espandue que eneas devoit pran dre a femme leur dame dido Et que ja en avoit fait eneas son vouloir Dune advision qui avint a eneas Une nuit gesoit Eneas avec dido si luy vint en advision que plus narrestat en cartage ains sen alast en ytalie et bien gardast que plus ne demourast. Quant eneas ot ve ue ceste avision Il sesveilla et fut moult dolent. Car il craig noit acourroucier dido. Et encor plus les dieux en qui avoit sa fiance. Et tantost prist ce con seil quil commanda a ses gens que landemain matin fussent les nefs appareillees. de tout ce quil convenoit et quil vouloit partir de cartage La roy ne dido apperceut Incontinent que Eneas sen vouloit partir de sa terre. Pource que ses gens faisoient grant diligence de pour veoir leur navire. Et qui plus lesmeut quant elle vit emporter le arnois eneas ou navire Tantost vint dido a eneas et luy dist Sire comment peus tu pen ser a si grant felonnie qui coie ment te veux partir dema terre moult es cruel quant lamour que Javoye en toy ne la foy que tu ma voies promise ne te peut retenir Eneas luy dist quil enconvenoit aler en ytalie par le commande ment des dieulx. mais moult la re conforta Et ainsi se party delle agrant douleur. Et entrerent enson navire luy et ses gens Quant la royne dido vit par tir les nefs elle ot au cuer grant douleur. er tant fist quelle entra en sa chambre que sa seur ne la pperceut. et la setourmenta en telle maniere que par despoir el le se occist dune espee qui est a e neas quelle trouva au chevet de son lit. Et tantost ceulx de car tage qui sorent lavanture en menerent grant dueil De lab bominablete de passiphe royne de crecte En ce temps avint ou royaume de crecte que la royne du pays qui passiphe ot nom ot une mauvaise voulente pour le fait de sa grant luxure. car elle con voita que un torel la saillist si nen savoit trouver la maniere mais elle manda dedallus qui enlacite demouroit quelle scavoit moult Ingenieux et subtil Si ce descouvrit aluy promist grans dons si pouoit trouver maniere quelle peust estre saillie Dunto rel. lequel dedalus len reprist moult pour labhominablete du peche si luy dist quil convenoit quil quil le fist. Quant dedalus vit quil ne li pouoit destourner sa ma uvaise voulente si fist faire une stature de boys creux en facon dune vache. Et puis prist une va che qui estoit en ruit et la fist es corcher et couvrir la stature de cel le peau. Et puis fist mectre pas siphe dedens. et lapplicqua en tel le maniere quelle avoit sa natu re alendroit ou estoit celle de la va che. Et puis delya letor Et Incon tinent il acourut contre ceste sta ture cuidant que ce fust une vache si sailly sus Et acomplit le vou loir passiphe qui dedens estoit Et de ceste semence fut passiphe encainte. le roy minos cuidoit que ce fust de son fait. car moult latenoit preudefemme Quant elle se delivra de sa portee si ot ung enfant moitie homme moitie tor et fu appelle minotorus. sile nour ri par le commandement du roy Quant il fut percreu il devoroit hommes et femmes quant il po uoit tenir Pour ce manda le roy minos dedalus. lanchanteur pour faire une maison a minotau rus. Si en fist une si merveilleu se atant denclouturez et de cham bres quil nest creature qui la de des fust encloz qui Jamais sceut venir a lantree. Ainsi fust lemo stre dedens encloz Comment le roy egeus dathenes en voy son filz en crecte en servage En ce temps estoient ceulx dathenes si subgects au roy minos quilz luy devoient en voier chascun an vii varlet et vii damoiselles de truage. Et quant il estoient venuz devant luy illes faisoit mectre devant son monstre qui tantost les devoroit le roy e gens estoit moult courroucie de cest servage. Et pourc quaman der ne le pouoit. Il quist respons au temple minerve quil feroit de ceste chose. Il ot la nuit en avi sion quil envoiast son filz the seus en crecte en servage et les dieulx luy aideroient. Cil these us estoit beau chevalier preux et ardi Et quant il vit quil plaisoit aux dieux. quil fust envoye en exil Il dist quil yroit. lors sappareilla et prist conge de son pere et se mist en mer et nagerent tant quilz arriverent en crecte le roy minos ot une moult belle fille a ppellee adriana. Quant elle vit te seus. moult layma car il estoit moult bel et luy dist que sil lenvoit mener avec luy en sa contree elle le deliverroit de la main son pere. Theseus luy creanta celle convenance. Et tantost sen ala la Damoiselle adedalus et luy demanda comment elle pourroit de lui et theseus de lamain du mon stre. Dedalus luy dist quil mes last poix et poil ensemble si le por tast avec luy. Et quant il ven droit devant le monstre sil luy gec tast. Et tantost le vouldroit men ger. mais il ne pourroit tant le macher quil le peust avaler ne confire. Et endementiers que a ce entendroit le pourroit theseus occire. Et luy bailler ung linceau de fil. et quil atache alentree de la maison ung bout et quil tiegne tousjours lautre. affin que quant il avra acheve sa besongne il sen puisse retourner Ainsi le fist the seus comme la damoiselle luy en seigna et occist le monstre puis mist la damoiselle en sa nef et sen retournerent ou pais victorieus De la fondacion de Romme Il fut ung roy en ytalie qui fut nomme prochas Cil ot deux filz numitor et amulius Quant prochas fut mort Amulius qui mainsne estoit tolli le regne ason frere numitor. Et fist sacrer une fille que son frere avoit a une deesse pou garder sa chastete affin quelle neust hoir qui luy tol list le regne. mais la damoiselle ot ii enfans Jumeaulx dedens lan mesmes. Quant le roy le sot si la fist enfouir. Et comanda a ses sergens quil noyassent les deux enfans. Cil prindrent les ii enfans. Et ainsi comme il por toient il les virent rire lun con tre lautre. Si leur emprist grant pitie. Et pour ce les laisserant ilz sur larive en lagarde dieux si sen retournerent ne demoura gaires que faustus le maistre de la pasture du roy amulius pa ssoit par siles vit moult beaulx si les prist et emporta en sa mai son et les bailla a sa femme quil avoit prise denouvel. Elle ot nom laurentine mais les voisins lap perent louve pour ce quelle actra ioit a elle moult de Jouvenceaulx pour sa beaulte Il mirent aux enfans nom Romme et a laultre Romulus et les nourrirent tant quil furent grans et moult be aulx de leur aage. Et non pour quant quilz fussent nourriz en tre les bestes. Si les apprenoit nature ce quil devoient faire car ilz vouloient estre seigneurs de tous ceulx qui estoient avec eulx Emulus ouy parler de la grant beaulte des enfans si manda faustus qui les luy a menast. Quant il les vit si les voult retenir pour nourrir en son palais. mais faustus ne voult ains dist quil sen aideroit a ces bestes garder. Quant il fu rent en lage de xxv ans Romulus estoit avec les aultres pasteurs si mut une noyse entreulx tant que lun lappella trouve et quilz nestoit pas filz faustus Dont ot Romulus grant ire et ne fina den querre tant quil sot que son on cle le roy emulius lavoit fait por ter pour noyer et faustus lavoit trouve sur le torrent luy et son frere remus. Lors se party de fau stus et assembla toutes manie res de gens qui a son accord se vo loient tenir Et fut son repaire es forestz et commanca a guerroier Emulius le roy Et quanquez il po uoit prendre il donnoit et deportoit? a ses compaignons Par ceste lar gesse vindrent moult de gens en son service et ot moult de victoi res contre emulius. Et luy tolli son regne et sa vie apres. Quant il ot regne xliiii ans Rom mulus remanda numitor son a yeal et le mist en la seignourie dalbe. Romulus avoit tant de gens avec luy que la cite dalbe luy fut petite Si ala Romulus jouxte le torrent au mont palatin ou le roy evander darchade ot premier fon dee la cite de palentee Mais elle estoit ore destruicte. Car puis que pallas son filz fut mort il ny ot point de seigneur. Et se retrairent ceulx de palentee soubz eschamus en la cite dalbe. la commenca Ro mulus a fonder une cite iiiicxiiii ans. apres la destruction de troye en la vie olimpiade Quant la pre miere tourt fut faicte Romulus dist que seroit son repaire et le chef de son royaulme. Et la cite seroit de son nom appellee romme. lors se herber gerent ses hommes en tour de luy Et fist faire entour la ville murs et fossez non une trop haultz Apres commanda sur poine de mort que nulnentrast en la cite si non par les portes. le tiers an apres que laci te fut commenciee aloit remus en tour la forteresse et disoit que les murs estoient trop bas et en fin Jo ingny les piez et sailli oultre Quant rommulus le sot ilcomman da a sabin son prince quilz loccist et il le fist Apres ce fist les murs re haulcier Et esleut le fors Jouven ceaulx ave sacompaignie et les fi st chevaliers de la cite de romme. et fut edifiee de latins de costains de fri giens qui doultre lamer estoient venuz Ainsi y ot de plusieurs naci ons. Ilz se vouldrent marier ou da moiselles du pais mais les sabini ens ne si vouldrent accorder Comment les vierges sabines furent raviez Quant les rommains virent ce si firent crier une grant fes te tout le pais si assembla hommes et femmes pour veoir les esbatemens Quant la feste fut commencee et chas cun estoit ententif a regarder romulus sonna ung cor les rommains sicomme il avoient pourparle ensemble se ferirent en la presse. Et prist chas cun une damoiselle celle comme il luy plut. Et se ferirent en la cite atout les sabiniennes et les sabi niens se ferirent avec. Et ot grant bataille emmy la cite En la fin firent paix en telle maniere que romulus donna a titus tacius le roy des sabiniens une partie de romme pour habiter luy et les si ens Et octroierent quil seroient bons amys et compaignons em semble rommains et sabiniens. Romulus qui ot la fille titus le roy de sabiniens ravie avec le aultres Il voult son royaulme eslargir si fist tant quil occist titus le pere de sa femme et chassa hors les sa biniens et en occist grant plente Ainsi abeuvra Romulus et sacra romme du sang aux sabiniens ausquelz il estoit Joing par ma riage et les murs du sang remus son frere quil avoit fait occire Ne oncquespuis ne cesserent les rom mains de guerre maintenir ou de dans la cite ou dehors selon leur pouoir continuellement. Des dix sebiles et que vault a dire Romulus estali que tous les Jeunes Jouvenceaulx fussent prets et appareilles en ar mez par leur connestable et esta blissent vielx hommes qui seroi ent conseilleurs de toutes leurs choses. Ceulx furent appelles pe res pour loctorite quilz avoient de commander Apres eslut mille hommes pour tousjours estre armez entour quil appella milice En ce temps estoit la sa ge sebile a romme que lon appe lloit ancrea qui de jhesucrist pro phetisa appertement et du Juge ment aussi lactencius? met quil furent x sebiles et vault au tant a dire comme la pensee de dieu. Et firent toutes livres de grant auctorite Romu lus fut moult sage philosophe et fut lun des premiers qui tra icta du compost et ordonnale kalendier et establi lan de xiiiabréviation? et voult que lan commencast en mars pour lonneur de martis que on disoit dieu de bataille et il cuidoit estre son filz. Il establi lan de x moys pour ce que la fem me porte ix moys lenfant et sen delivre au xe Et pour ce que en celluy temps chascune femme demouroit en son hostel vestue de noirs draps dix moys apres la mort de son mary. Et apres ce po uoit marier Car adont pouoit on bien scavoir celle estoit demo ree grosse de son mary ou nom Romulus appella le second avril pour ce que adont euvre plus la terre et met avant les semances quen aultre temps. le tiers fut nomme may pour lonneur des se nateurs car en celluy moys leur faisoit on honneur. le quart Jung pour les Jeunes bacheliers honno rer. le ve moys fut nomme quincius mais Julius cesar qui nasqui en celluy moys le fist puis appeller Julius. le vie fut nomme sextus mais pour ce que cesar auguste vainquist en ce moys anthoine et cleopatra et acrut lempire de rom me il voult honnourer ce moys si lappella augustus. le viie setem bre. le viiie octobre. le ixe novembre le xe decembre Sicomme ro mulus ot regne xxviii ans. Il pas sa pres dung estant que les rommains appellent caput capre une tempe ste leva soubdainement Si fut romulus perdu entelle maniere que ces gens ne sorent quil devint Si cuidorent les rommains quilz fust devenu dieu par sa grant pro esse Aucuns dient que les senateurs loccirent par sa cruaulte El mandus? racompte que lucius pi so. qui traicta de la vie de Romulus dist que Romulus mangoit une fois avec ung hault homme si beut petit. Si luy dist que ce tous les hommes beuvoient aussi petit comme il ot fait lon avroit vin a bon marche Romulus luy dist quil seroit plus cher car il en avoit beu a sa voulente. Et se tous les aul tres buvoient a leurs voulentes aussi on le vendroit plus cher Si retournerons apparler des roys de Juda Du regne ezechias Nous avons dit comment le roy achab mouru. A pres luy regna sur Juda Ezechi as son filz. le premier an de sonre gne il rappella les prestres et ouvry le temple et restabli les sacrifices et fist les sollempnites de pasques viii jours Et destruit par tout son regne les hautelz des ydoles Apres envoya ses lectres par tout le peu ple des ebreux pour eulx ramener au service nostreseigneur mais ceulx bati rent les messages et en occirent aucuns. Quant il ot regne xiiii ans Sennacherip le roy des assiriens vint agrant ost en la terre de Juda Ezechias le roy luy donna iiic poys dargent. et xxx dor pour partir de sa terre en paix. Quant le roy dau ssire ot lavoir receu Il ne tint nul convent ains envoya deux de ses prin ces et grant partie de son ost pour asseger jherusalem. le roy ezechias man da ysaie le prophete quil priast nostreseigneur pour luy et pour son peuple. Ysaie le conforta et luy que nostreseigneur luy aide roit Et pour tant pour la voulente nostreseigneur fut delivre ezechias des ma ins des assiriens car nostreseigneur leur en voya tant daversites quilz orent assez a faire a eulx Grant pi ete apres merodach qui estoit roy de babiloine envoya au roy ezechi as grans dons et luy manda quil vouloit estre son amy. car il sestoit de party de lamour au roy daussi rie Ezechias fut moult liez de ses nouvelles. et senorguilly pour ce quil cuida que sa force en fust acrue Il fist monstrer aux messa ges tous ses tresors et la longue maison des aromas qui estoit fa icte si sentillement que pou de gens en eussent sceu trouver lentree la avoit mys salomon ses tresors et ses aromas la estoient les sepulcres des roys des evesques et des prophe tes et pource que ezechias ot decou vert les seccrets david. et salmon aux payens nostreseigneur luy manda par ysaie que ung Jour vendroit que on ousteroit quanques les messages avoient veu et porteroit en babylo loine Quant les roy ot les me ssagez assez festoiez et sen furent alez le roy ne vesqui pas longue ment apres. si moru quant il ot regne xxix ans. le peuple luy fist noble obseque et lensevelirent sus tous les roys qui puis david avoi ent regne en jherusalem. pour sa bonte Apres luy regna en Juda manas ses son filz OR revendray a la matiere des rommains Bien avez ouy dessus comment romulus fut perdu quil ne sot quil devint Et pour ce quil mouru sans hoir les senateurs tindrent lonneur et la se ignourie de la cite par quinzainnez chascun pour soy. Et quant ilz orent ung an entelle maniere go uverne si eslurent un roy sur eulx nunaponpilius Cil fut preudomme et grant philosophe Il soubmist aux loys de romme toutes les voisines citez Et par son grant sens il vit que lan ne pouoit passer par x mois?? sicomme Romulus lavoit establi Et pource adjousta il Janvier et fevrier Et fist commencier lan en Janvier enlonneur de Janus ung leur dieu qui estoit adoncques de grant renon. Apres il edifia tem ples et establi sacrifices evesques et prestres des temples et regna xl ans. Du roy manasses Or vous diray du roy ma nasses de juda Cil fu des layaulx et mauvais Cil aoura les ydoles et leur fist autelz dedens laire du temple Il empli son reg ne danchanteurs et de devins Et fist les ebreux errer Souvent ve noient aluy les prophetes et luy blasmoient ses euvres de par no streseigneur. mais tous le occioit Et ysaie le prophete qui estoit son ta yon fist il soyer par le milleu du ne seye Apres ce malices nostreseigneur souffri que le roy debabi loine venist a ost en judee et en gasta la plus grant partie et prist le roy manasses si len me na en prison en babiloyne et luy fist moult de maulx souffrir en chartre. lors commenca il a soy apercevoir de sa mauvaistie. Et commenca a prier dieu quil eust pitie de luy. Et nostreseigneur en ot pitie en ot pitie si amolly le cuer au roy de babiloine quil le renvo ya tout quicte en jherusalem Et quant il y fut revenu il despeca il despe ca les aultelz des ydoles et restabli les loys et le service nostreseigneur et len seignoit au peuple qui moult se merveilloit de ce quil estoit simue? et de la bonne vie quil menoit. Tan tost apres mouru quant il ot re gne lx ans. Et fu ensepvelli en son vergier Apres luy regna amos? son filz Des Rommains Quant nunaponpilius fut mort tullius hostilius regna apres luy et not cure de pais Ains commenca la guerre contre les albaniens qui mano ient aun mille pres de romme Et contre le vengenciez il ot grant poine es batailles mais en la fin il les vainquist et soubmist a la seignourie de romme. Cil tullius trouva lordre lenseigne ment de chevalerie et tout lart de guerre Il usa premierement de rayauls actours. et de vesture de pourpre et daultres choses qui a empereur assierent Il encloit en la cite de romme le mont de celio Et quant ilot regne xxviii ans une fouldre chay sur luy et loccist et grant partie de sa gent et regna apres luy Anchus marchus qui fut?? filz de la fille nunapompilius De Josias le bon roy de juda Or vous diray du roy amon de Juda qui apres ma nasses son pere regna. Il fust ma uvais et fist moult de mauvais tiez en son regne tant comme il dura. mais quant il ot regne deux ans. ses propres serfs legaicterent en samaison si loccirent. Et fut ensepvely amon amon avec son pere. Et fut roy apres luy josias son filz qui navoit que viii ans Cil fust juste et prodoms. le quart an de son regne moustra moult bons exemples a tout le peuple car il sercha tout son regne. et en ostales ydoles et toutes les choses qui estoient contraires a nostreseigneur et garda droicture et maintint justi ce puis fist le temple rappareiller Le xiiiie an de son regne commenca jheremie aprophetiser. et le xviiie an de son regne trouva ezechias levesque unescrin ou temple ou estoit le livre ou la loy moyse estoit escripte si lenvoya au roy qui le fist lisre devant luy. Il desrompi ses vestemens quant il oy les ma ledictions et les menasses contre ceulx qui la foy trespassoient Par le conseil de prophetes assembla il tout le peuple de son rayaulme en jherusalem et fist lire le livre devant eulx tous. Et leur fist jurer quilz ten droient le contenu Apres vint en bethel et ardist sus lautel que Jheroboam avoit fait. Jadis tous les os de faulx prestres et faulx pro phetes quil fist desfouir Apres vint en samarie et ardist tous les os des prestres des ydoles et entoutes les citez de manasse et desfrain? et de symeon jusques a neptalin. Et quant il ot tous les os ars sus les autelz. Il mist les autels enpouldre Ceste avoit prophetizee abdon de luy iiicxlii ans Devant. puis sen retourna en jherusalem et fist la sollempnite de alis cest adire pas ques Si navoit este feste celebree si sollempnellement puis le temps salmon. Quant il ot regne xxxi an il fut occis dun egypcien de vant la cite de magedo ou il estoit en bataille contre le roy degypte En ce temps fu bisence fondee puis lappella constancins constan tinoble Des fais des Rommains Or revendray a lamatiere des rommains Anchus marchus qui regna a romme ot moult debatailles contre ceulx de laurence et dalbe et de toutes les citez qui a eulx se tenoient mais en la fin les vainqui et mist soubz la seignou rie de romme. Il crut la cite de romme et y adjousta le mont aventin et Janiculun ou il edifia le temple Janus. leur dieu Apres fonda la cite doste a xiiim de romme puis si mouru quant il ot regne xxxiii ans Apres luy regna tar quinus pristus. Cil fist maintes merveilles pour accroistre son hon neur et sa gloire. Car il doubla le nombre des senateurs et parfist le capitolle et sacra a Jupiter leur dieu Et establi gardes et veilles que ceulx de romme maintindrent longuement. Et fist ung tertre pour les Jeulx regarder et renfor ca les murs de romme Si ot guer re toute sa vie contre les sabiniens et les aultres voisins de romme et fut le premier de romme qui y en tra pas triumphe et par renon de victoire. Quant il ot vaincu les sabiniens et les aultres voisins de romme et submises a sa voulente les filz ancus marchus qui esto ient ensa compaignie loccirent quant il ot regne xxxvii ans Or reven Des Juifs drons alamatiere des Ju ifs bien avez oy comment le roy Josias fut mort troys filz demou rerent de luy lun ot nom Jhecome lautre Jhonatas. et lautre macha lie Si ne poursuivrons en nostre ma tiere que la lignee Jhecome car di scendi jhesucrist En ce temps de je chome regna en babiloine nabu chodonosor et jheremie qui pro phetiza a lors que le peuple ne saccordoit a nostreseigneur le roy de baby loine les prandroit a force et se roient ses serfs le peuple senclo it en une forte maison pour ce quil nedist ses choses en appert. Et jheremie fist escripre a baruch toute la prophecie. Et puis les ala baruch lire alentre du temple devant tout le peuple et y adjou sta que de la lignee Johachin ne seroit plus sur le throne david Ains seroit sa charongne gectee hors de la ville Cil Joachin regnoit sur le peuple de Juda. et fut tres mauvais et en la fin loccist le roy de babiloyne et plusieurs de plus gens de jherusalem. et fut le corps Joachin gec te hors de la vill aux cheens com me jheremie lavoit prophetize. et regna xi ans. Et fist le roy na bugodonosor. mathalie frere de Jhecome roy de jherusalem Si lappella Sedechiam et prist serment de lu y quil le serviroit loyaulment et luy rendroit treu et luy garderoit la province. Et aussi quil ne sa lieroit aux egypciens. Puis sen rala en babyloine Et emnena? bi en xm que gentilz hommes que aultres Et ainsi fut le royaulme de Judee translate au royaulme de babyloine. Et fut cestuy sedi chias xxii roy de Judee et le derre nier. Car le regne fut destruit et perdus qui avoit vcxxxii ans Le roy nabuchodonosor retint ung Jouvencel ebreu de royal ligneee qui ot ame ne de jherusalem avec les aultres che tifs et ot nom danil et avoit deux compaignons. Cil nabuchodo nosor en fut moult amoureulx pour ce quilz estoient troys beaux enfans Si les bailla pour instru re et aprendre la maniere du pais a ung bon maistre afin quil le peussent servir honourablement Quant ilz furent grans et le roy le vit si beaux. Il mua le nom dani el et lappella baltasar qui estoit nom de roy. Et avoit en voulente le roy quil tint le royaulme apres luy et le fist souverain baillif de ba biloine et tenoit les jugemens ou palis et ses compaignons furent des provinces le roy nabu chodonosor fist faire une ymage dor de lx coutes de hault et vi piez despes. Si lassist en laplaine du rin Si fist crier le roy que ceulx qui naoureroient lymage aleure quilz orroient sonner les harpes et sym phonies seroient gectez en une for nayse ardant Et furent tous les princes aladedicasse de celle y mage. ung pou apres furent ac cuses daniel et ses compaignons par envie quil ne voulurent ad ourer lymage Si commanda le roy quon les gectast en la fornai se ardant. Tantost ilz y furent gectez mais nostreseigneur le sauva en telle maniere quilz ne sentirent nulle chaleur. Et si estoit la flam me si grande quelle bruloit les ser gens du roy qui les y avoient gec tez Et daniel et ses compaignons commencierent a loer nostreseigneur Quant le roy loy dire Il couru veoir la merveille et tantost quilz les vit en vie il commanda quon les tra ist. et donna loy par toute sa ter re que quiconques diroit laidu re du dieu daniel Il seroit destruit et sa maison gastee Et les re mist le roy en leur seignourie Apres ses choses fut le roy na bugodonosor mue par pugnicion divine en beuf et paissoit avec les aultres Car ce fust le plus orgui lleux qui lors fust si le voult nostreseigneur humilier Apres quil ot faicte sa penitence si fust par la voulente de dieu restitue en son royaume et ne vesqui gueires puis. Com ment daniel delivra la bonne susanne Apres la mort nabugodono sor regna son filz nabu chodonosor En son temps ot en babiloyne une dame de grant beau te Susanne ot nom. Celle fut une jour en son vergier seule pour son chef laver. Et elle avoit envo ye ses damoyseles en sa besongne Acelle heure vindrent deulx viel lars qui estoient Juges qui pour sa beaulte la requirent et luy dirent que celle ne assantoit aleur voulen te il laccuseroient. Elle ne se voult mye consentir Ains ayma my eulx choir entre leurs mains que faire peche. En ce temps estoit a ccoustume quon lapidoit toutes les femmes qui prouvees estoient en advoultrie. lendemain vin drent les viellars devant le peuple et accuserent susanne davoultrie Dont fut susanne prise et amenee Devant le peuple pour lapider lors vint daniel par la voulente de di eu fist la chose arrester et separa les viellars lun de lautre Si de manda a lun enquel lieu il avoit veue pecher Cil dist dessoubz ung seu. Et puis alautre et dist desso ubz ung pommier. Et quant dani el ot cecy oy il congneut quilz avo ient menti et quil avoient faulx Juge Si le dist daniel au peuple qui moult en ot grant joye Si de livrerent la dame et furent lapi dez les deux viellars. Comment dani el moustra au roy la faulcete des prestres des ydoles En ce temps et avoit en babyloine une ymage faicte en lonneur de baal ou temple le roy offroit chascun Jour sur son autel xii muis de fa rine xl moutons et vi bouteilles de vin. Si cuidoit que baal men gast et beust tout ce. le roy deman da ung jour adaniel pour quoy il ne laouroit. et il dist pour ce quil navoit point de vie ne point de po uoir le roy dist que sil neust vie il ne mengast mye tant daniel dist quilz estoit dedens de terre et de hors dayain? ne il menga oncques Dont fist venir le roy les prestres qui servoient autemple. Et luy de manda que ce quon mectoit cha scun jour sur lautel devenoit. Il dirent que baal leur dieu le men goit daniel dist que non faisoit et le roy dist quil approuveroit et se daniel disoit voir il feroit les prestres occire. Et sil mentoit il fe roit ainsi deluy. lendemain offrit le roy alautel baal sicomme il souloit. Et daniel fist les prestres vuider et sema par tout pouldre sur le pavement devant le roy sceella luys de son annel pour ce quil vouloit que nulz ny entrast lendemain revint le roy au tem ple et trouva luys ainsi comme il avoit laissie. puis le desferma et entra ou temple. mais ne tro uva riens sur lautel. lors dist adaniel que baal avoit tout menge. dont ala daniel ou il avoit la pouldre semee. et trou va grant plante de pas si les moustra au roy et les trasserent tant quil trouverent dessoubz lautel ung huis qui aloit en terre. dont dist daniel au roy par si sont venus ceulx qui vous os frendes en ont portees. lors man da le roy les prestres si les fist mec tre ageine tant quilz congneu rent la verite dont les fist le roy occire. Et par son congie fist da niel destruire baal et son temple Comment daniel fut mys entre les lyons En ce temps les babiloniens dirent par grant yre que le roy estoit devenu juif. lors le contraignirent tant quil leur livra daniel. et il le gecterent en une fosse ou il avoit vii lyons Et y fut vii jours et luy appor toit lange amenger. Et au viie Jour vint le roy plourer daniel sur la fosse. Et quant il le vit en vie si en fut moult joyeulx. Et ses cria que grant sire estoit le dieu daniel. Et le fist traire hors de la fosse. Et ceulx qui ce luy avoient pourchassie fist gec ter aux lyons qui tost les orent devorez Des rommains et du roy sil vius tullius Or revendron a la matiere des rom mains apres tarquinus pristus regna a romme silvius tulius Cil fut filz dune noble demoesel le mais ancelle fut et mise en ser vage. la femme du roy tarquinus pristus lavoit nourrie songneuse ment. Celle vit une fois feu appa roir sur la teste de lenfant. si se pansa que cestoit seignourie Et pour ce fist elle tant que silvius fu establi roy. Il enclouy en la ci te de romme troys montaignes corinal. vimina et esquilin Ce fut cil qui fist premier paier aux rommains cens et rentes. Il ordon na par legions et par cohortes et moult daultres choses fist il au preude romme. Car il fist distin cions entre patrimoines. les dig nites la cite. les offices. et les me stiers. Et fist tout mectre en escript pour savoir quanques mestier estoit achascun. Et ot moult de batailles aux sabiniens et en au tres lieux. En la fin quant il ot regne xxxiiii ans. Tarquinus suberbus qui sa fille avoit en mariage et avoit este filz tar quinus pristus loccist et regna apres luy. Des sept sages de rom me et de leurs enseigmens Ou temps silvius tulius furent les vii sages de grant renom. Ce fu tales et miles picatus. Solum? dathenes Sil lum? de lacedemone ferriender le corinthe. Cleobolus de lyode et bias de prine tous ceulx fu rent de grant renom. pour ce quil ballorent en brief sentences ho nestes enseignemens. mais nulz de ceulx ne laissa nulz livres fors solun qui aucunes loys aux a theniens. Et tales qui de natu re et de astronomie fist livres So lus disoit que chacunjour eneu? vieillissant il aprenoit. ung antre disoit que plus faisoient adoub ter leurs envies de ses amys que les haines des ennemys. Car lun mal est couvert et lautre et lautre ap pert. ung autre disoit que plus estoit envieuse chose de Juger en tre les amys que entre deux enne mys ung Jour advint que robeurs vindrent en la ville ou lun de ces sages estoit. Et ceulx de la ville sen fouirent. et emporterent quan ques il porent recorre de leur. Il sen fuy avec eulx et nenporta rien du sien on luy demanda pour quoy il nen portoit riens de son avoir ainsi comme les aultres Il leur respondit que tout empor toit avec luy. Ceulx dirent quil cuidoient quil en eust assez derri ere dont leur dist quil ne tenoit pas a sien se quon luy pouoit tolir Lanaissance du grant roy sirus En ce temps estoit astra ges roy de mede Il avoit une fille dont il songoit quil yssoit delle une vigne qui couvroit tou te la partie daise. Il compta ceste aux plus sages hommes de son royaulme. Ilz luy dirent quelle av roit ung filz. qui seroit roy daussi ire et le gecteroit hors de son reg ne. Quant ce entendy si se doub ta. Et pour ce donna il sa fille a ung chevalier de bas lignage. As sez toust apres fut la dame grosse Quant le roy le sot il commanda quon ly savoir leure que la dame se delivreroit Dont il avint que au jour que la dame sen delivra on anonca au roy quelle avoit eu ung beau filz. le roy yenvoya ung sien prevost nomme arpalus Et luy commanda que si cher quil amoit sa vie quil occist lenfant Cil vint ou lenfant estoit et le prist si lemporta Ainsi comme il sen a loit. Il pensa que ce le roy mouroit que sa fille tendroit le regne apres luy. Et celle savoit quil eust son enfant occis elle le feroit destrui re. Et pour ama il myeulx que ung aultre le fist. Si commanda a ung des pastours du roy quil por tast lenfant en la forest et lays sast en tel lieu que les bestes le devorassant Cil le fist ainsi. Et quant il fut en sa maison revenu et il conta ceste chose a sa femme Elle luy pria quil le ralast que rir. et elle le nourriroit. Cil y ala et y trouva une grant lisse decouste lenfant et le rapporta a sa femme qui grant Joye en ot. Et lappella sparcius en parcent langage cest chayans. la femme le nourri tant quil fut grant et quil pot aler a vec les autres enfans garder les bestes. Il fut si preux que tous les pasteurs en firent leur roy. Des enfances cyrus le grant Ainsi commenca a regner sparcius premierement sur les enfans de son aage. Il ju sticoit moult vigoureusement et batoit et laidengoit ceulx qui ne vouloient faire droiture pour luy. Il avint ung jour quil esto ient ensemble. Si pardy ung cou tellet Cil quilecoutellet ot perdu vint aluy. Et luy en requist re stitucion. le roy fist son bon que cil qui lavoit luy rendist tost ou il le comperroit. Il ny ot celluy qui le voulsist rendre. Si les fist tous nuds devestir pour le coutel trouver. Et pour savoir qui esto it si hardy. qui avoit trespasse son commandement. Si le trou va on ou saing du filz de celluy qui lavoit nourri et qui cuidoit estre son frere. Si le fist sparcius prendre et lyer et tant batre qua pou ne loccist. Si ala tant lavoix de sparcius qui tant doultrages faisoit aux enfans du pays que le roy astrages en ot la congnoi cence. Si commanda quon luy amenast devant luy. Et tantost comme il le vit. Si luy dist. pour quoy il batait les enfans et vou loit occire. mais oncques spartcius de rien ne sespoventa Ains quil avoient fait roy. Et pour ce vou loit deeux tenir justice Quant le roy lot oy ainsi parler et le vit si bel et si appert il se pourpensa quil estoit daucun gentil ligna ge. pour ce commanda son pasteur venir devant luy. Et luy coman da en prive conseil quil luy dist dont celluy enfant estoit venu Cil qui ot paour ne luy osa celer et luy conta toute la verite du fa it. le roy quant il entendi si ses merveilla moult et ot grant yre emmis celuy a qui il ot la cho se commandee. Et a celluy me smes luy bailla en gouvernement mais ne luy dist mye qui il estoit si non quil estoit filz de son pasteur mais pour la beaulte de lenfant le voulut avoir le roy astrages nou blia mye ce que apaulius ot trespa sse son commandement. Et sen ven ga en ceste maniere. Cil paulius ot ung beau filz quil moult amoit Si le fist le roy occire et mectre par quartiers et cuire et le fist presenter devant son pere qui aucuer en ot grant douleur quant il sot la beson gne. Comment cyrus conquist le regne de perse et de mede. Entre tant se tint en grant valeur et en grant beaul te sparcius et moult se fist aymer aux parsans. En la fin luy fut dit que son grant pere astrages le cuida avoir fait mourir et en sot toute la maniere. Quant spar cius sot ceste chose il quist aydes et trouva gens qui luy aidierent voulentiers. les ungs pour lamour de luy. les aultres pour lamour de la haine quilz avoient au roy astrages qui moult leur faisoit de cruaultes. Quant sparcius ot ses gens assemblez il entra en la ter re de perse. le roy astrages le sot si as sembla tous ceulx de son royaume et de mede. Et les charga a apaulius Et toute la cure de la bataille. Et leur commanda quilz feissent le comment a paulius. Quant ilz se furent departiz apaulius navoit mye oblie la grant felonnie que le roy astrages luy avoit faicte de son filz. lors parla tant a ceulx quil devoit conduire quil les fist tour ner devers sparcius et bien leur dist quilz le nommassent cyrus. Car cyrus voult autant a dire comme droit heritier. Apres ce manda apau lius a cyrus quil venist hardiment avant et il luy aideroit dont cyrus ot moult grant joye dont chevau cha tant cyrus que les osts furent assemblez Quant le roy astra sot ceste nouvelle moult en fut yries et en ot grant paour. lors fist dedarius qui estoit filz de sa seur son heritier et assembla tout le reme nant? quil pot avoir de ses gens. et chevaucherent vers cyrus la ot cruelle bataille de parsans et de mediens. mais en fin fut le roy a strages desconfit et pris. lors fut cyrus roy de perse et de mede. Et fist seigneur astrages des hyreta neens Ainsi fut destruit le royaume de mede. et subgect au royaume de perse. qui avoit dure ciiiixxxv ans. par vi roys dont arbates fut le premier qui en fist chef de royaume Apres ses batailles sen ala cyrus vers orient et con quist le regne daussire et puis ala vers caldee pour prendre babyloine qui adonc estoit peuplee noblement et enrichie car les caldiens lavoi ent repeuplee de la destruction que arbates y avoit faicte Adonc y reg noit balthasar. Quant cyrus appro cha babiloyne. Il trouva le flun de gandez si grant quil ne orent pouoir de passer. oultre. lors se lo ga lost sur le flun. et le roy cyrus fist ung sien sergent monter sur le plus riche destrier quil avoit si le fist ou flun entrer pour savoir sil pourroient oultre passer. mais la riviere fut si rede que le cheval ne pot oultre noer. si fut noye le ser gent et le cheval. dont le roy cyrus en fut moult courroucie. et pour soy venger dicelluy fleuve fist faire amont leaue grant fosses et tranchees tant quilz y passerent a leur voulente. Et prirent la cite a force sur le roy balthasar. et la destruirent et y fut occis le roy bal thasar. Ainsi coumist le roy cyrus toute caldee a sa seignourie. Et en fist daire son oncle roy. Et re tourna le roy cyrus en perse. Si lut une fois les prophecies ysaie et entendit entre les aultres cho ses que le prophete avoit dit de luy que nostreseigneur lavoit appelle cyrus par nom et quil avoit victoire. Et se roit roy de plusieurs grans gens Et quil renvoyeroit le peuple nostreseigneur en sa propre terre Si comme le roy lisoit ceste chose une si grant vou lente luy vint soubdainement da complir ceste besongne quil don na congie et confirma par escript que tous les hebreux qui estoient bien lm sen ralassent en Judee. Dont revindrent les hebreux en jherusalem. Et commencerent a refai re le temple. mais les gens qui de diverses nacions qui entreulx habitoient les empeschoient Si ques ceste euvre ne pot estre parfaicte en tout le temps de cyrus le grant. Comment cyrus des confist pour la tierce fois le roy cressus Cressus roy de lyde ne fi noit desmouoir guerres contre le roy cyrus Dont assembla cyrus grant ost et entra en lide et conquist tout le royaume et prist le roy cressus et puis luy delivra et luy rendi son regne par treu. Ceste debonnairete que cyrus fist a cressus ne fut mie moins proufitable a cyrus qui vaincu lavoit que a cressus qui vaincus estoit. Ce dist justi nius et oroses. Car cressus es toit si amez que tous ceulx de grece luy venoient aydier dont cyrus peust avoir eu assez den nuy sil ne leust delivre. Boes se raconte que cressus rebella une aultre fois Et cyrus le va inquist. Si le fist mectre sur ung greil au feu. mais il des cendi du ciel si grant pluye que tout le feu fut estaint par ce ste rayson fut cressus delivre et laissie aler Si sen retourna le roy cyrus en perse. Et se glori fioit le roy cressus des belles a vantures qui luy estoient ad venues. Si songoit une nuyt que la pluye larrousoit et le so leil le ressuoit. dont sa fille luy expousa son songe en luy disant quil seroit a leaue et au souleil Ainsi luy advint Car cyrus le reprist la tierce fois si le fist cru cifier et ainsi fina cressus ses derreins jours et fut son regne destruit par cyrus qui avoit du re iicxxxi an par ix roys De la grant subtilite du roy cyrus qui conquist le regne de siche Quant cyrus ot conquis les regnes dorient il sen ala atout iic mille hommes vers la terre de siche dont royne en es toit thamarisreine Tomyris?. Quant elle sot que cyrus venoit sur luy elle assembla ce quelle pot finer de gens et se tint sur sa garde. Et le roy cyrus ne pouoit entrer. en sa terre quil ne passast le flun arasis qui moult estoit roides et parfont. Non pour quant le roy cyrus passa oultre et fist ten tre ses tentes et loger lost. Il sot par ses espiez que la royne avoit fait grant assemblee de gens. lors commanda le roy cyrus que les tables fussent dressees et que vins et viandes y fussent habon damment. Et quant tout fut apreste quil cuidoient reppaistre Tantost le roy cyrus fist crier que tout se armast et missent en ordonnance et quon le suist. et que nulz ne se chargast de riens emporter et que toutes leurs ri chesses demourroient la es ten tes. Et le roy cyrus commenca a chevaucher ses tentes. et sen re tourna la dou il estoit venus Et en estoient ceulx de sa compa ignie moult esbais et courrouci ez pour leurs richesses quilz lai ssoient. la royne thamaris qui sot par ces espies car le roy cyrus guerpissoit sa terre et avoit pa our Tantost la royne charga ason filz qui estoit moult vaillant et preux chevalier. grant partie de son ost pour aler apres et luy dist que cil faisoient aucun dommage en sa terre quilz les occissent tous et sil ne demandoient riens quon les laissast aler. Tantost mon ta a cheval le filz la royne avec grant et noble compaignie Si chevaucherent vers les tentes au roy cyrus quilz furent moult esbays quilz trouverent les tab les toutes garnies sipenserent que grant paour les enfaisoit fouir Si envoya le filz thamaris une quantite de ses gens a savoir silz estoient pres du fleuve. Et firent grant joye de veoir de si no bles richesses. Il approuchoit de lanuit si dist le filz thamaris quil demourroient la nuit es tentes du roy cyrus et que le matin ilz retourneroient ala royne a tout leur gaing. Si assirent au men ger et demenerent grant joye Si revindrent ceulx que le filz tha maris avoit envoyes en agait car grant haste avoient de reve nir pour avoir leur butin. Si di rent que le roy cyrus avec toute sa compaignie sen fuioient bien viste vers le fleuve non obstant quil nen avoient pas veu ung lors commenca la joye moult grant Quant vint pres de la myenuit quil estoient saoulz et yvres se vouldrent reposer. Et les espiez au roy cyrus qui estoient es lo ges demourees firent signes de feu. Et tantost le roy cyrus avec toute sa compaignie se frape rent dedens leurs tentes et les oc cirent bien aisement. car il ny ot celluy qui se deffendist gaires et qui se mist endeffence et y fust occis le filz thamaris Et se cyrus ot dommage de ses viandes il les ot moult cheres vendues. Des aultres avoirs ny ot riens perdu Ains ilz laissierent tous leurs avoirs ceulx de amassonne Comment la royne thamaris se venga du roy cyrus Quant la royne sot la no uvelle de la trahison et que son filz estoit mort et toute sa gent destruicte Si pour pensa en elle mesmes comment elle se pourroit venger de celle honte. Si se pensa quelle assem bleroit tant quelle pourroit de gens. Si chevaucha atout grant gent jusques a ung fort destroit entre deux montaignes roistes et grans par ou le roy cyrus devoit passer. Si fist la royne ses gens embucher en u ne forest encienne au pie de cel le montaigne Ainsi or donna la royne thamaris ses gens en telle maniere. Que quant le roy cyrus seroit entre oudesert que ceulx du premier agait les evayssent Et ceulx des monta ignes les occissent aux pierres et aux dars. Quant le roy fut entre en la forest et toute sa com paignie le roy chevaucha tout le premier a tout mille archers les ars tendus et les saiectes encochees pour toutes avantu res. car il estoient en ung dange reux passage. la royne thama ris du premier agait les assail lirent moult fierement. Et la y ot moult fiere bataille Puis ceulx qui estoient aux montai gnes les envahirent si roidement que le roy cyrus fut moult esba hi de sa gent quil veoit ainsi occi re. Et ne se pouoient bonnement combatre pour le destroit ou il es toient. Si fut la le roy cyrus pris et sa gent occise et desconfite Quant la royne fut a requoy et elle fut desarmee elle fist ame ner devant elle le roy cyrus qui tant avoit eu honneur et seig nourie. Et lors pour la douleur de son filz et pour la vangence luy fist copper la teste en sa presence p uis fist amplir ung barril du sang de ses gens. Et fist bouter la teste au roy cyrus dedens di sant roy de perse et de mede qui oncques ne fuz rassasiez de sanc humain espendre. Or empuis assez boire je suis celle qui tem remplira et rassasiera ce que nulz ne peust oncques faire. Comment le nom de roy failli a romme et de lucresse qui se occit devant tous ses amis Or revendrons alamatiere des rommains et dirons de tarquinus superbus qui a rom me regnoit apres silvius tullius quil avoit occis Il fut fel et creulx Il vainqui par bataille les volciens les gabaiens et plusieurs aultres gens de constane. Puis assist la cite darde. il avoit avec luy ung hault homme de la cite de romme qui avoit nom colatinus. Cil a voit une moult belle a femme nom mee lucresse. Avec elle Jut a force le filz tarquinus superbus. la quel le sem complaignit a brucus son pere qui moult estoit puissant en la cite et a tous ses amys. Et puis se occist elle mesmes devant eulx tous. dont brucus son pere ot si grant dueil quil ne fina jus ques il eust esmeu les senateurs et le peuple contre le roy tarquinus qui jurerent que jamais navroit pouoir sur eulx. Quant le roy tar quinus oy ceste chose il laissa le ciege et retourna a romme mais ceulx de romme luy cloirent les portes et luy dirent que jamais ne le tendroient pour roy. Quant il vit se il prist sa femme et ses en fans si sen ala a porsenna le ro y de coustanne?. Et luy pria quil luy aidast contre les rommains mais il ne voult car il ot fait paix a eulx les senateurs de romme parlerent au peuple et tel fut leur acord quil establirent consules dan en an aqui il ilz obeiroient Brucus le pere lucresse fut le pre mier mys en celle dignite. le peu ple aussi establirent hommes dupar? toire pour les causes et les loys maintenir avec les consules et les senateurs. Et siesleurent hom mes pour garder le capitole qui estoit la plus grant chose de la cite Ainsi failli a romme la dignite de roy. Et fut gouverne par consules plus de vc ans. Comment le roy canbises envoya olofernes pour conquerre tous les royaulmes doccident Byen avez ouy dessus com ment le roy cyrus de perse fut occis en la terre la royne thamaris Cil roy cyrus ot deux filz laisne ot nom cambises. lautre melgis. Cil cambises tint le royaulme de perse et de mede. Si envoya messages aux habitans en celice a damas et dencoste le mont du liban et du car me en galilee et en samarie jus ques en jherusalem. Et a tous ceulx qui habitoient entre le flun. jourdain et les hauls mons dethiope et leur manda quilz luy rendissent treu et nulz deceulx ou il envoya ne veult obeir aluy Ains chasserent ses me ssages hors de leur terre. Quant le roy cambises sot ce Il assembla si grant ost que toute la terre de perse en esto plaine. Si les charga a ung sien duc nomme olofernes et luy commanda quil les soubmist tous a sa seignourie et destruisist tous ceulx qui sont commandement avo ient refuse. Ainsi entra olofernes en cilice et la gasta toute. et me sopotamie et quant on luy rendoit les fortes viles et chasteaulx pour eviter sa fureur. il faisoit abatre les forteresses et les aultes tours confondre et leurs ymages tou tes destruire. Et si mandoit par tout quon ne adourast ne appel last aultre dieu que nabugodonosor qui les pourroit saulver a sa vou lente et en son nom faire former ymages. Quant les juifs oyrent ces nouvelles ilz orent grant paour que holofernes ne voulsist ainsi faire en jherusalem. Si se humilierent et crierent mercy a nostreseigneur. Que leurs ennemys ne destruisissent la scemot abrégé: saincte? cite ne eulx ne leur lignee. Holo fernes vint et assega jherusalem. Et en la cite estoit une belle dame ves ve moult chaste si assembla les sages gens de la cite. Et leur dist Seigneurs assemblez vos gens a la porte par devers lost. Et je men ystray hors par vostre congie. et je priray tant nostreseigneur quil me donra grace de vous preserver du mauvais tyrant holofernes Si se para la bonne dame Judich. le plus richement quel le pot Si prist sa chambariere qui qui la servoit qui portoit ses pro visions pour son vivre. Et sen vint ala porte ou les anciens hom mes lactendoient lesquelz sesmer veillerent moult de sa grant be aulte. et luy ouvryrent la porte Et Judith sen yssi hors avec sa meschine. et sen ala vers les ten tes du duc holofernes. tantost fut prise et menee au duc qui es toit en sa tente moult richement appointee. Si tost que holofer nes la vit si sesmerveilla moult de sa grant beaulte. lors en son courage. Judich sagenoulla devant olofernes et laoura ho lofernes luy dist dout te vient ce ste voulente que tu es anous ve nue. la dame luy dist Sire sachez que nos gens seront confundus et destruiz car ilz ont leur dieu quilz adorent moult courroucie Quant holofernes oyt ce il la fist mener a ces tresors et veoir ses richesses. Et Jut par troys nuiz en la tente olofernes. Et luy pri a des la premiere nuit quilz luy donnast congie dyssir par nuit de sa tente et faire ses oroisons a son dieu Ce luy octroya holo fernes. Quant vint au quart soir holofernes fist ung grant soupper aux haults barons du regne daussire. Quant vint a pres soupper que tous sen furent ralez aleurs tentes. holofernes qui estoit moult haictiez et es chaufez du vin dist a un sien chambellan quil parlast a celle hebreue femme. Et lenorte ad ce quelle de son bon gre vieigne a moy pour ma voulente faire Cil vint a Judich et luy dist la quelle luy dist quelle estoit appa ireillee de faire le plaisir du duc lors satourna judich au plus bel quelle pot. et sen vint tout droit devant le duc qui seoit de vant son lit Quant il la vit commanda qu tous vidassent sa tente. Et ilz le firent et dem ourerent luy et judich tant se ulement et la chamberiere. Si coucha holofernes et cuidoit que Judich se couchast avec luy. et pour la grant chere quil avoit le jour faicte il sen dor my. Quant Judich vit ce si fer ma tresbien luy de la chambre Et commenca a faire ses oroi sons a nostreseigneur quil luy voulsist aider ad parfaire son enterpri se pour la conservacion du peuple des Juifs. Si prist lespee holofer nes et luy en coppa la teste et la bailla a sa chamberiere et sen yssi rent hors de la tente et cheminerent le plus tost quilz porent tant quilz vindrent a la porte de la cite. lors commenca Judich haultement a crier. Ouvrez ouvrez nostreseigneur est avecques nous qui sa grant ver tu a demoustree a son peuple Tantost fut la porte ouverte et acoururent tous au devant de Judich atout grant luminaire? et virent la teste olofernes grans graces a dieu Si fut avise entre eulx que le matin ilz pendroient la teste olofernes sur la porte de jherusalem. et quant ceulx de lost la verroient ilz seroient tous esba his et lors sauldroient sur eulx et alaide de nostreseigneur ilz les pourroi ent tous desconfire. Et ainsi le firent Si sassemblerent le ma tin et se mirent en belle ordonnan ce et yssirent hors de la cite. Et quant les assiriens les virent y ssir pour combatre le maistre chambellam entra en la tente olofernes pour luy dire que les juifs yssoient de la cite tous ar mez. mais quant ilz vit le corps gesir a terre sans teste ilz com menca a crier. la femme hebreue a fait grant douleur au regne nabugodonosor. car elle a em porte la teste olofernes et a lais se le corps. Quant les assiriens oyrent ce si furent tous esbahis et ne sorent que faire si sappro cherent les juifs et se ferirent con tre les assiriens et en occirent grant quantite et le remenant se mist en fuite Puis assemblerent les juifs tous le Joyaulx et richesses des assiriens et tout presenterent a la bonne Judich par qui sens et engin et priere nostreseigneur leur avoit donnee la victoire et gictez du peril et servage des assiriens Comment le roy cambises voult venger lamort olofernes Entretant que le roy cambises ot envoye son duc en la terre de Judee il se tra it agrant compaignee de gens vers egypte ou il entra par force et enga sta une partie Si edifia une cite seur le flun du nil. Si lappella ba byloine. la luy vint nouvelles com ment olofernes avoit este occis et ses gens vaincus dont il ot si grant ire. quil se partist degypte et sen ala vers Judee pour celle honte ven ger. mais nostreseigneur ne voult souffrir que sa voulente fust accomplie car il luy vint une si grant ma ladie quil ne pot chevaucher ains le convint porter en lietere jusques adamas. Et la mouru quant il ot regne viii ans. Comment daire fut couronne roy de parse par le hannir de son cheval Le roy avo it vii sages hommes par lesquelz il gouvernoit son roya ulme il en y avoit ung nomme ernaides. Cil prist a femme pan chere la fille cambises et disoit quil garderoit le royaulme tant que melgis le frere du roy seroit en aage pour gouverner. mais seccretement ledit ernaides avoit occis ledit melgis. Quant ernai des ot regne vii moys si le prist le mal de la mort. et quant il vit que mourir le guenoit il avoit ung frere quil voult couronner roy disant que cestoit melgis car nulluy ne le cognoissoit Si regna aprez la mort ernaides en viron v moys jusques que ung des sages ot souspecon que le roy ne fut frere ernaides. Celluy sa ge ot une moult belle fille de la quel le le roy faisoit sa voulente. Si luy pria son pere quelle fist tant quelle sceut se le roy avoit ses o reilles entieres. la quelle quant elle fut couchee avec le roy et il fut endormy elle tasta ses oreil les et apperceut quelles nestoient pas entieres. Si le dist a son pere Lequel vint a ses compaignons et leur dist que ernaides les avoit trahis et quil avoit mys son fre re ou royaulme ou lieu de melgis Car il savoit bien que le roy cam bises sestoit courroucie une fois au frere ernaides tant quil luy tronconna les oreilles et est cil car je lay sceu. Si en furent les sages moult courrouciez et par lerent emsemble. et firent con venance quilz locciroient si le gaicterent et loccirent Ainsi ne regnerent en perse ses deux freres que vii an. Puis parlerent em semble les vii sages. lequel pren droit panchere la fille du roy et se roit roy. Si saccorderent que le matin vendroient tous sept mon tez a cheval en la sale royale et cil qui son cheval hainneroit pre mier avroit la fille et seroit roy lun deux nomme daires appella le soir son varlet et luy commanda que la nuit il menast son cheval en la sale royal Et la luy fist sa illir une Jument et que ce fust fait secretement. Si le fist lan Demain matin monterent tous a cheval. si entrerent en la sale tous emsemble. le cheval daire a qui sou vint de la Jument. commanca du rement a hannir. ceulx qui ne so rent la rayson le firent tantost roy. et donna congie azorobabel prince des hebreux de redifier le tem ple de jherusalem et leur rendy les vays seaulx que nabugodonosor avoit robez. Ce roy daires ot plusieurs batailles contre ceulx daussire les quelz mist en sa subgection Et a prez quil ot regne xxxvi ans m? Comment les rommains exillerent Brucus tarquinus pour son nom Or revendrons ala mati ere des rommains. Brucus estoit lors consule avec concalcius tarquinus ung noble homme de la cite mais cil nedemoura gaires en la dignite pource quil estoit sur nommez tarquinus. le peuple ne voult souffrir quilz eust seignou rie sur eulx Ains luy convint vider la ville et sa femme et ses enfans et en son lieu fut mys valerius plubicola. Cil brucus consule ot iiii filz dont les deux estoient De sa femme qui lors estoit les quelz iiii jouvenceaulx furent accuses quilz avoient eu conseil de ramener le roy tarquinus a romme Brucus leur pere et valerius me nerent tant la chose que les iiii Jouvenceaulx furent actains lors les fist brucus occire. Et par ce moustra il quil aima myeulx estre pere et amy au commun que a ses en fans. Du chevalier qui brula sa main Le roy tarquinus qui estoit fuitif fist tant avec por senna quil luy promist ayde si firent une grant semonce. Et vindrent vers Je ne suis pas certaine d'avoir bien développé l'abréviation romme atout grans gens. et prin drent le mont Janiculus et oppresse rent fort les rommains mais ung chevalier rommain mucius avoit nom enteprist ung grant hardement car il ala tout seul en la tente au roy porsenna et luy cuida copper late ste mais il fut apperceu et fut pris et quant il vit quil ne pot eschapper il bouta sa main en ung feu et dist o tu main pour ce que tu as failly a celuy homme demeure Icy quoye pour ton loyer. Car nous iiic avi ons ce mesmes Jure Quant le roy porsenna entendit que tant de gens avoient sa mort Juree il fut tout effraye et sen rala en son pais. Q uant les rommains sorent que por senna sen estoit ale ilz yssirent abataille contre tarquinus et orent les rommains la victoire. Et y fut ung des filz tarquinus occis. Et len convint arriere aler en coustan ne mais le bon consule brucus y fut occis dont fut grant domma ge en la cite. et fut mys en son li eu oracius puliulus?. Comment les rommains establi rent de nouvau deux dignitez Le roy tarquinus avoit ung Jendre le quel assembla grant ost pour venir sur romme quant le rommains le sorent ilz es tablirent une nouvelle dignite par dessus les consules. Et lappellerent dictateur car ce quil disoit estoit tenu Et fut premier mys encelle dignite ung vaillant chevalier nomme largius. Il establirent aussi ung marechal dessoubz le dictateur pour ordonner des batailles. Cil qui premier y fut paupirus casius ot nom Quant les rommains orent ainsi actourne leur afaire ilz y ssirent tous armez contre leurs ennemys et firent plusieurs batailles en deux ans que la guerre dura car les sabiniens estoient en layde du gendre tarquinus. Et en la fin vainquirent les rommains et soubmirent a leur seignourie Apres ce vint discorde entre le peuple rommain et les senateurs car le peuple se complaignoit quil estoit trop grevez de tailles et de prises. les consules disoient que selon les grans afaires quilz a voient il convenoit que le peuple y aidast. Quintus marcius qui estoit puissant en la vile se tra hit avec ceulx du commun. Il sen alerent en une montaigne tous armez pour combatre aux sena teurs Si eust este la cite destru icte par luy mesmes neust este les sages gens qui parlerent de la paix qui fut faicte en telle ma niere que on eslut tribuns pour le peuple deffendre contre les con sules et les senateurs silz vou loient a tort grever le peuple En ce temps se assemble rent les vengenciens et les era ciens a grant ost contre les rom mains et vindrent pres de romme lors vindrent a toute leur force pres de romme. lors vindrent iiic chevaliers vaillans du lignage sabien le consule devant les saiateurs et Jurerent devant eulx quilz yro ient contre les vegenciens et ache veroient celle guerre lors ystrent de la cite tous armez les vegenci ens qui les virent orent fait une embuche. et avoient fait une par tie de leur gent aler devant. Ces iiic leur coururent sus moult hardiement. Et ilz se retrairent arriere jusques aleur embuche lesquelz saillirent sus et les occirent tous Si que nulz nen eschappa dont grant dueil fut demenez a romme. Et sur tous fut sabien le consule moult doulant. Si prist gens et sergens de la cite agrant plante et ala contre les vegenci ens. Si les desconfi et chassa jus ques en leurs terres et destruist leurs chasteaulx et forteresses. Puis sen revint a romme a grant victoire. les senateurs le vouldrent recepvoir a triumphe selon la cou stume qui adonc estoit. mais sabi en le refusa et dist quon devoit myeulx plourer pour les bons vaillans chevaliers qui mors estoient que faire joye pour victoire quil eust eue Apres ce vouldrent les senateurs nombrer combien il pouoient avoir de gens ayda ble en la cite Si prindrent de cha scun homme ung denier de sens. lors trouverent quil avoient cxviim iiic et xix hommes aydables En lan apres yssirent de la ci te de romme serfs larrons ban niz Si enmenerent grans gens ensemble et firent connestable de herbonius qui de grant pouo ir estoit entre les fabruens?. Ces gens envahirent romme par ba taille. Et occirent valerius le con sule. Et petit sen failly quilz ne destruirent la cite. Et que le ca pitole ne fut ars. Amicius? lautre consule leur vint alencontre a tout grant gent mais il pot sou ffrir lestour. ains luy convint retraire en la montaigne algi do. qui est a vi lieues pres de rom me Quant ceux qui estoient de mourez a romme oyrent les nou velles tous furent esbahis. car ilz nosoient aler contre leurs en nemys sans chef. dont sen alerent emsemble tous apparaillez en bataille a Quincius sacimacus? ung laboureur de terre qui en hannoit ung sien Si luy vesti rent une robe de soye. si le firent dictateur. et luy prierent quilz delivrast les rommains des pe rilz ou il estoient en la montaig ne Quincius sacimacus? prist le soc de sa charue et ala avec les rommains a la bataille si ac cueilly si vigoureusement les fuitifs quil les mist a desconfiture Ainsi delivra ceulx qui assis estoi ent en la montaingne Pour ces te victoire fut moult honnourez a romme quincius sacimacus? et luy firent les rommains pour remenbrance de ceste victoire une charue de cuivre Comment artha xerses espousa hester pour sa grant beaulte Apres la mort daire de perse regna son filz xerses le quel fut occis par son prevost ar tabanus. Apres luy arthaxerses le quel quant ot regne iii ans il ot le cuer si eslevez en orgueil pour la grant habondance des richesses quilz avoit quil voult tenir feste sollempnel Si manda les princes des terres qui treu luy rendoient Dont il yot cxxv provinces. ceste feste fut ou palays de fustis la grant cite Quant ceste feste ot dure vii jours et que le roy estoit moult liez Il voult que tous veissent la beaulte de la royne vastis. Si la manda quelle venist solacier la compaignie Elle dist au messa ge quelle ne yroit. de ceste chose fut le roy si courrouciez que par le conseil de ses princes il dist que vastis ne seroit plus pour royne tenue pour ce quelle avoit despit le commandement du roy. Quant la feste fut esparce le roy ot conseil quil assembleroit grant plante des plus belles damoiselles de son regne. et de celle qui myeulx luy plairoit feroit royne Si en fut grant quantite damenees devant luy Entre les aultres en yot une hebreue de lamaison mardocheus Si la nourrissoit car elle navoit ne pere ne mere. Nabugodonosor les avoir amenez avec les aultres quant il destruitz jherusalem. ycelle avo it nom hester. et fut couronnee royne De plusieurs philosophes de grant renom Ance temps estoit platon senophons et diogenes qui estoient renon. Senecque dist que diogenes fut plus puyssant que alixandre le grant conquereur car plus de choses estoient que il ne voult prendre que alixandre ne peust donner Aristemis ung phe??? trouva une fois diogenes la vant de la poiree pour son disner pres de la cite de sarragonce. Si luy dist quil ne fust par ainsi sil voulsist losangier le roy de secille Dyogenes luy respondit. Si tu voulsisses estre ainsi tu ne losan gasses pas le roy de secille See nophons disoit que bien ereulx seroient la commune des gens se sa ges gens les gouvernoient. Pla ton disoit que la chose qui plus a souffrir luy faisoit cestoit quil ne pouoit les pourez secourir Lystoire du grant roy alixandre En ce temps que artaxer ses regnoit en perse ne estoient pas le aultres terres en paix. car au ve an du roy arthaz erses commenca en macedoine a regner philippe qui fut pere au grant roy alixandre. Cil phi lippe fut le xxiiiie roy apres la fon dacion de macedoine Au commence ment il envahi les atheniens et les vainquist et soubmist a sa sei gnourie. Apres ala sur les hyli riens. et en occist moult de mil lers. En la fin prist il la tresno ble cite de laurence par force Ain si commanca a croistre sa seigno rie et son pouoir. oultre ce que nulz roy qui devant luy eust este en macedoine. Apres entra en thesa lle soubdainement et saisi les chaste aulx et les forteresses Apres man da au roy molesieus cest une ter re qui siet vers epire quil luy don nast sa suer en mariage car il a voit ouy dire quelle surmontoit toutes damoyselles du monde de beaulte. celle avoit nom olimpias le roy luy envoya voulentiers. car par ce mariage cuida il avoir les macedonies a son besoing mais esperance le decceupt. car puis apres luy tolly le roy philippe sa terre et lenvoya en exil. Apres assist le roy philippe la cite de machone et y sou ffri maint travail mais en la fin la prist il. Et pour ce quil perdist ung oeil a ung assault gasta il toute la terre quant il ot prise Apres soubmist toutes les cites de grece qui devant ne vouloient avoir nul seigneur. Justins? dit que ce roy estoit plus estudiant en belles ar mes que en beaulx mangiers. Et toutes ses richesses il mectoit en appareil de batailles. Il estoit plus sougneux davoir acquerre que du guarder. ne luy chaloit comment il ouvrast mais quilz vainquist plus promectoit quil ne donnoit En hayne savoit bien faindre a mour Et mectre entre amys di scorde De la naissance dalixandre Le roy philippe ot ung filz de la royne olimpias sa femme Aucunes hystoires racontant quil fut filz nepta nanabus le roy degipte que le roy arthazerses de perse chassa en exil. Cil neptanabus surmon toit de science de nigromance dastronomie de geometrie tous aultres hommes. Quant fut bou tez hors degypte il vint en ma cedoine et disoit quil estoit ma istre dastronomie et tant ou vroit de celuy art quil fut de grant renon en la terre. Il sacoin ta de laroyne olimpias qui moult estoit de grant beaulte. Et par convoitise de se quilz ot davoir sa voulente delle. luy fist entendre que Amon le dieu delibe vouloit avoir ung enfant delle. Et quant il ot ad ce menee quil cuidoit quil dist voir. Il qui savoit de nigroman ce et de art se actourna une nuit tout en telle maniere que Amon le dieu estoit figurez en libe. puis vint en la chambre de la royne et fist delle sa voulente. car elle cui doit vraiment que ce fust amon Tant fut naptanabus en la com paignee de la royne quil luy en gendra ung filz et quant elle se sentit encainte elle le dist au roy son seigneur que cestoit de Amon le dieu delibe le jour que lenfant nasquit la terre cros la et fut si grant tempeste de vent et de orages que bien fut ains a ceulx du pays que le monde de ust finer. Ce jour fut veu deulx aigles sur la sale son pere jusques a la nuit. le roy le fist nommer a lixandre. Quant il fut en laage de xii ans il aloit aux guerres avec son pere moult voulentiers sarmoit et maintenoit aulx ar mes le roy philippe ala ung jour asseoir ceulx de bisence. Q uant il grant piece il vit quelle nestoit pas legere? aprendre si sen rala sur les atheniens. Quant le roy philippe fut pres ceulx dathe nes qui bien cestoient pourveux luy vindrent alencontre aplus de gens quil navoit dont comman ca la bataille grande et perilleu se qui moult longuement dura mais en la fin furent les atheniens vaincus. Ce jour fina par tou te grece le pouoir et la seignourie quilz avoient acquise. Ce temps durant fist le roy philippe moult doc cisions et destruist tous les pais dentour grece qui estoient venus en layde des grecs. La mort du roy neptanabus Ug jour avint que alixendre et naptana bus aloient jouer aux champs une vespree pour veoir les estoil les. Sicomme ilz souloient fai te maintesfois. Car alixandre en enqueroit voulentiers. Ilz pas serent au revenir pres de une grant fosse. Si bouta naptana bus dedens si quil tout le corps froissie. Il demanda a alixandre pour quoy il avoit ce fait. Alixendre luy dist quil cuidoit quil sceut tant dastronomye quil se peust garder des meschefs qui avenir luy estoient. lors luy dist napta nabus que nulz ne se pouoit gar der de ce qui advenir luy estoit mais tant savoit il que son filz le devoit occire. Comment dont suis je ton filz dist alixandre. Naptana bus luy dist oil. lors luy compta comment il estoit venu degypte en macedoine. et comment il sacoin ta de la royne olimpias. et comment il engigna la royne pa loccacion de amon le dieu delibe. Et apres quil luy compte la chose si mouru Alixendre qui moult sesmerveilla de ceste chose. ne le voult laissier Ains le fist ensepvelir agrant hon neur en sarcueil royal. la respon se appolin du bon cheval bucifal Apres envoya le roy philippe a delphos audieu appolin pour avoir respons qui apres luy regneroit. On luy rapporta que cil qui sur son cheval bucifal pourro it monter regneroit. et seroit sires de tout le monde. Ce cheval estoit moult beaulx et moult grant ma is il ne laissoit nulluy approucher quil ne voulsist manger. Et pour ce le faisoit le roy garder pour luy et lier par bonnes chaines de fer. Quant alixandre fut en laage de xiiii ans. Il passa ung jour de vant lestable ou bucifal estoit enclos il ouyt hainnir dont entra il en lestable pour veoir le cheval comme cil qui moult se delictoit en armez et en chevaulx. Quant il approucha le cheval ne sesmut Et quant il vit que le cheval ne faisoit semblant de luy grever il sapproucha. pres deluy. En la fin souffri tant le cheval quil luy mist le fraing et la scelle. pu is monta sus et lenmena hors de lestable devant ces compaignons et le courut amont et aval ain si legerement comme ung aultre cheval. Ceste chose fut noncee au roy philippe son pere. Et quant il vit alixandre. sur le cheval il le salu a comme roy et seigneur de tout le monde. car il luy souvint bien du respons quil avoit eu a delphos La mort de philippe pere dalixandre Petit apres vindrent nou velles au roy philippe que la cite de machone se vouloit rebel ler si y envoya le roy philippe son filz alixandre atout grant gent Il y a voit ung riche homme en macedoine nomme peusanias qui amoit olim pias la royne de fole amour. Il sot que alixandre nestoit pas en la cite. si se lanca vers le roy philippe et le na vra amort. Et puis sen vers le pa en haut : mot "ala" lays pour la royne olimpias ravir En celle heure entroit alixandre qui revenoit de la cite de machone la quelle il avoit remyse en lobeyssan ce son pere. Quant il les nouvelles que son pere estoit amort navrez Il courut vers les palays si prist peusanias et le ramena devant son pere et luy mist une espee en la main et luy fist occire peusa nias Adonc dist le roy philippe qui ne luy chaloit de sa mort. puis quil mesmes cestoit vengez. A...? toust apres mouru Alixandre luy fist faire moult belle sepul ture et noble Ainsi fina le roy phi lipe de macedoine qui par xxvi ans navoit cesse de citez ardoir de batailles esmouvoir. de provin ces mectre au dessoubz. de faire occisions. de rapines. de discordes esmouvoir entre toutes gens. Toutes ses mauvaises thaches et moult daultres ot le roy philippe de macedoine dist fricons que le jour devant quil mourust ung de ses chevaliers en devisant luy deman da quelle fin devoit lomme plus desirer. Il respondi que celle fin luy sembloit meileur quant homme fort regnoit en paix A pres lonneur et lagloire de ses pro esses sans langueur de corps ne angoisse de cuer advenoit sou bdainement par espee estre occis la ou il ne sen prist garde et ain si luy avint il. Comment alixendre par le conseil de tous fut constitue roy Apres la mort du roy philippe alixandre fist venir tous ses hommes en disant beaulx seigneurs je ne vueil avoir sur vous aucune seignourie. mais vueil estre comme lun de vous et se quil vous plaist me agree Je vueil amer ce que vous amerez. et ahir aussi ce que vous hairres et ne vueil en auc cune maniere estre contraire a vous ne a vos fais. mais moy qui hay fraudes et malices. et qui vous ay tousjours aymez au vivant de mon pere et enco res fois et feray vous conseille et prie que vous craignes dieu et aluy obeisses comme au souverain et celluy eslisiez a roy que vous voir rez estre plus obeyssant adieu qui mieulx pensera du bon estat du peu ple qui sera plus de bonnaire et misericors aux povres. Qui my eulx guardera justice et le droit du foible contre le fort. Qui myeulx expousera son corps es besongnes publicques. qui pour nulles delec tacions ou delices ne sera pareiceulx de vous garder et deffendre par qui vous serez gardes de tout mal par le moyen de ces bonnes euvrez Qui plus hardiment se mectra en peril de mort pour destruire vos ennemys. Car tel homme doit es tre esleu roy et non aultre. Et comme ses hommes eussent oyes ses rai sons dessusdit et congneue sa grant Discrection. et son seubtil enten dement. Il furent moult esmer veillez si luy respondirent. nous avons ouyes tes raisons et avons receu et recevons ton conseil. Si te prions que tu regnes et seig nourisses tousjours sur nous Et ne tenons pas que nul aultre ait myeulx desservi destre nostre roy. Et ainsi leslurent a roy et a seigneur et le couronnerent et donnerent beneysson. et prie rent adieu quil le voulsist ma intenir. ausquelz il dist Jay ouy loroison que vous avez faicte pour moy. Et comme de bon cuer mavez fait roy Si requier hum blement adieu quil afferme la lamour de moy en vos courages que pour quelconques delectacions il ne me sueffre faire chose qui ne soit a vous profitable et a moy hon nourable. et tantost envoya lectres par toutes les bonnes viles de son rayaume Lateneur des lectres que le roy alixandre envoioit par tous pays aux princes Alixandre de macedoine a tel et a tel. Salut Dieu tout puissant monseigneur et le vostre mon createur et le vostre. createur du ciel et de la terre des estoylles des monta ignes de lamer et de toutes aultres choses qui a mis enmon courage vraye cognoyssance de luy. et ma estably a son service et oblige ala garde de son peuple. et ma mis des mon enfance au plus hault estat de ce monde. par quoy je luy rens graces de ce noble commencement et luy suppli de mon moyen et de milleur fin. vous savez que nous peres et les vostres ont adoure ydoles qui ne peuent nuire ne aidier. veoir ne ouyr et qui nont raison ne en tendement. Si deussies avoir grant honte daourer les ymages que vous avez faictes de vous mains pour quoy je vueil que dicy en avant vous ayez ferme creance au vray dieu et le servez et adourez. Et puis envoya lectres a sa chevalerie par lesquelles il sorent sa voulente sa vie et ce quil avoit entencion de faire par leur bonne aide. et de ce fu rent moult contemps et aprez la recepcion de ces lectres vindrent devers luy bien garnis et il leur ordonna bons gages. Et quant ilz le virent si sages si liberal. et de si grant cou rage si courtois et de si bonnes con dicions piteux aux pouvrez et aux foibles craingnant et obeyssant adieu et a ses services. Il penserant tous quilz seroit ung moult grant seigneur. et quilz les pourroit tous faire grans maistres. si le servirent de bon cuer. Comment alixandre ne voult paier le truage adaire Au temps de son pere le roy philippe avoit acoustume de payer truage chascun an au ro y daire. pour ce quil le laissast en paix. Si envoya le roy daire ses messages au roy alixandre pour paier le treu comme son pere. Ausquelz Dist le roy alixandre la gelline est mor te qui pouvoit telz oeufs. Si sen ralerent les messages sans aultre response avoir En ce temps le pais de grece estoit en si grant division entre les roys les ungs contre les aultres. Et pour ceste cause le roy alixandre. les desconfist tantost. Et mist toute la seigno urie de grece en son obeyssance Et apres luy vint encourage da ler conquerir tous les rayaulmes Doccident. et ainsi le fist. et regna sur eulx. puis sen ala en egypte et la edifia une cite pres de lamer quil nomma alixandrie A pres ala en la terre de Sem et de la en armenie. Et quant daire le roy de perse ot ouy la responce que alixandre avoit fait a ses messages et avoit ouy parler de ses fais. et comment il devoit brief entrer ou pays de thir. il fut moult in digne Si escript une lectres au peuple dycelluy pays. dont la teneur sensuit Daire roy des roys au peuple de thir. salut. Il est venu en ma cognoissance que ce larron pu blicque nomme alixandre. avec tout quan ques il a peu amasser daultres lar rons sen va en vostre terre pour quoy je vous prie que vous le vueilles prendre avec toute sa compaignee et que tout soit gecte en la mer et noye. Et quant est du larron qui se dist estre leur seigneur. Icelluy vueillez astivement amener de vers moy. car Je scay fermement que vostre puissance et sapience sont assez grans pour accomplir plus grans choses. veu que ceulx de gre ce sont de petit fait et de nulle valleur si gardez que en ce nait excusacion la teneur des lectres envoyes par daire au roy alixandre Daire roy de tout le monde reluisant comme le soulleil a Alixandre. le larron. Tu dois savoir que le roy du ciel ma estably roy de to ute la terre. et ma donne les riches ses les honneurs les haultesses. les noblesses. les forces. et les en seignemens dicelle. Touteffois ay je entendu que toy avec aultres larrons as ose venir loger sur le fluve dustoche portant domma ge. Et apres te fais nommer roy et as voulu prendre courone. Je scay bien que ce te vient dorgueil et de la folie des grecs. Pourquoy je te mande et commande que incontinent ces lectres vues tu te veilles de ceste folie desister. Car tu es ung enfant denulle valleur plain de folie. et ne te dois en riens comparoir amoy. Et se tu es de ce refusant de male heure vins tu oncques enceste terre. Et si ten voye ung coffre plain dor af fin que tu saches que jay moult grant tresor. par lequel je puis me ctre a effect quanques je vueil entre prendre. Et tenvoye une pomme ronde en signifiance que tout le monde est en ma main. Et tenvo ye ung sac plain de menue grene en signifiance que jay moult grant chevalerie. Et tenvoye unes escour gees en segnefiance que tu seras par moy corrigie ainsi come ung enfant. Et quant alixandre. ot leues ses lectres et oy les messages. Il com manda tantost . quil eussent les mains liees derriere le dos. et fist tyrer une espee tout ainsi que se on les voulsist decoler. Et adonc dirent les messages a alixandre. helaz sire nous avons grant merveillez de toy qui nous veulx faire mou rir. Car il nest pas coustume que me ssages de roy doivent avoir mal pour quelconque male legacion. quil facent. mesmes puisquilz sont avouez de ceulx par qui ilz sont en voyez. Ausquelz il respondi vostre seigneur me tient pour. larron non mye pour roy. pour ce je vous fois mourir comme larron et non. mye comme roy. pour quoy loffen ce en est a votre seigneur qui sur ce vous a envoyes et non pas a moy. lesquelz respondirent notre seigneur ne vous cognoist pas bien. mais nous vous cognois sons bien et savons les grans hon neurs et boutes qui sont en vous Si vous supplions quil vous plai se anous sauver les vies. Et nous Dirons bien au roy daire et porterons tesmoignage de ce que nous avons veu en vous Ausquelz il respondi Puis que vous estes humbles et requeres mercy. Je le vous pardon ne afin que vous congnoisses. ma misericorde et que je suis piteulx aux humbles et orguilleux aux or guilleulx. Et commanda que on les fist manger treshonnestement Et puis fist escripre lectres de res ponse a daire leur maistre conte nans la forme qui senfuit. late neur des lettres que alixandre. envoya au roy. daire. Alixandre filz du roy phi lipe a daire qui cuidet es tre roy des roys craint et doubte des estoilles et du soulleil et qui se Dist estre lumiere de dieu et du mon de. Comment il est possible que si grant seigneur qui enluie hein? tout le monde comme fait le soleil do ye craindre et doubter aucunement une si foible et pouvre creature com ment est alixandre. mais je scay bien que tout orgueil te fait reputer estre dieu. Si est a roy tresgrant oultrage car ung homme mor tel ne peust point estre dieu. ains est a dieu de luy oster la seignourie et la vie des hommes a son plai sir. Pourquoy juste chose est et Droicturiere a dieu davoir en grant indignacion la creature qui ose prandre lenom de son createur et applicquer sapuissance aluy. Et saches que cest mon intencion avec laide et la confiance deceluy qui ma cree destrebrief devant toy et toy offrir la bataille et me recom mende a luy comme en cil en qui jay grant fiance quil me aydera a abattre ton orgueil. Tu mas fait assavoir que tuas grnt quan tite dor du quel tu mas envoye ung coffre plain. cest signifiance que tu me veulx payer truage Apres mas envoye une pomme ronde qui est signifiance que je doys tenir et possider toute la terre en ma in. Tu mas aussi envoye unes escourgees. en signifiance que je suis celuy que dieu a ordonne pour toy chastier et corriger. et pour estre ton seigneur et ton roy. Et pareilement mas envoye ung sac plain de meuve graine qui segnefie que je assembleray ta chevalerie ave la myenne. et leur feray plus de bien que tu ne fais Et oultre tu me cuides espoventes par ces grans menasses faisant mencion de tes grans puissances Saches que jay perfaicte en dieu quil te destruira du tout. et tant que tu sera exemple aux aultres Ces lectres furent scellees et ba illees aux messages. pour porter a leur seigneur. et leur fut donne lor quilz avoient apporte ou cof fre. Et quand ilz vindrent adaire leur maistre il trouverent levi caire de daire que alixandre avoit ja desconfist et renvoye prison nier Ainsi ala alixandre. con questant plusieurs viles et tant quil vint en une vile du roy daire ap pellee quile. Et luy furent fer mees les portes. Si ordonna alixandre. quelle fust prise et arse. Si vint ung des habitans devant luy et luy Dist. Saches roy alixandre. que nous navons pas fermees nos portes pour resister contre toy mais nous doubtons que le roy daire ne nous fist mourir quant il sauroit. Si luy dist le roy alixandre. Ouvres moy tout et je vous pro mez que moy ne aucuns des myens ne entrerons dedens la vile. jusques atant que jaye va incu daire vostre roy. Et vueil bi en que vous cognoisses la loyau te que je porte aceulx qui me sont obeissans. Et ainsi le firent et apporterant vivres en lost et Ja soit que les portes fussant ouvertes nul ne fust oncques si hardy en tout lost dalixandre. den trer eus. Et de la party et tant se exploicta quil trouva daire avec moult grant ost et comba tirent ensemble du matin jus ques aheure de mydi. Et y ot en ceste bataille grant occision Et en la parfin les gens du roy daire sen fouirent desconfiz Et adonc Daire voyant la desconfiture de luy et de ses gens. dont les ungs estoient mors. les aultres estoient navrez se mist a fuite. Et furent pris sa femme son filz et sa fil le et mys en garde de par alixandre Et fut chassie daire de par alixandre. jusques aung grant fleuve. gele etpassa par dessus la glace mays de ses gens qui le fuirent en yot grant quantite de noyes par la glace qui saibz eulx rompy et eschappa daire et pou de gens et sen ala querir conseil en une ma ison de ces ydoles. et en conclucion ny trouva point de reconfort. si pensa quil pourroit myeulx fa ire que se mectre en volente dalixandre car il le savoit noble franc et loy al Si luy escript unes lectres par lesquelles il luy prioit quil eust mercy de luy de sa femme et de ses enfans et il bailleroit preste ment tout le tresor de grece le si en et celluy de son pere. desquelles choses alixandre. tenoit pou de compte et le porsuit jusques en inde ou il sestoit retrait. Et quant alixandre vint si pres de daire quil le pot veoir a lueil deux des barons de daire pour ce cuidans plaire a alixandre le navrerent amort. Adonc leur dist Daire. Beaux seigneurs vous faictes mal. et estes petitement recors des graces et biensfais que vous avez euz demoy outemps passe. Et saches que alixandre. ja bon gre ne vous en saura aincois vous fera mourir quant Il saura car il appartient aux roys de venger lamort des aultres roys. et chay de dessus son cheval. Et avant quil mourust vint alixandre. sur luy et luy essuya son visage et luy dist enlermoiant roy daire lieve toy et nayes paour de moy. car je veul que tu soyes roy de ta provin ce et te convivre?? le nom de dieu que je te donrray puissance royal. te feray regner et te restitueray tou tes tes choses qui te ont este ostees et avec ce te ayderay et conforte ray contre tes ennemys. Et me repute estre tenu a toy entant que jay mengay de tes viandes en ta mayson car je y ay este que tu ne me cognoissoies. Or te lieue et ne te desespere mye. car les roys doinent ?? plus paciemment et de plus grant courage soubstenir et endurer. les oppressions et les poines que aultres hommes. Et me dy qui ta ainsi navre. et je ten vengeray Auquel daire respondy en luy ba isant la main. O alixandre ne te veille orguillir ne exaulcier oultre ce quil appartient a tout estat. ne te fie point en ton estat. ne te fie po int en ce monde. et te suffise pour tous exemples touchant ta per sonne veoir seulement ce quil mest advenu. mais Je te suppli que tu vueilles honnourer ma mere. et la tenir comme tienne ma femme seur et te donne ma fille a femme seur et te donne ma fille a femme si la te plaist a pren dre. et me seras grant honneur Et ces choses dictes trespassa de ce siecle. Et le fist alixandre ensepve lir en ung moult riche drap dor Et fist armer ceulx de grece et de perse et en mist xm devant xm derriere la biere xm adextre xm a senestre. leurs espees mies es mains. Et se mist alixandre. devant avec les princes et les seigneurs et en telle maniere fist porter le corps de daire jusques a son se pulchre. Et la fut treshonnou rablement ensepvely. Et la fist alixandre pendre les deux hommes qui lavoient occis. Dont ceulx De parse en orent moult grant joye et enpriserent et amerent myeulx alixandre. de la en avant. Et lors fist alixandre signifier a la fille daire ce que son pere avoit ordonne a la fin cestavoir quel le fust sa femme. la quelle chose elle accorda de bon cuer et luy fut amenee. Et ce fait ordonna alixandre le frere daire regner pour luy. et fist ardoir tous les livres des payens et semblablement les. maisons des sacrifices. et fist oc cire tous les prestres et prevosts De la loy. et fist la edifier plusieurs viles et le fist peupler de gens daultres pays la tenurur des lectres envoyes de par la mere dalixandre a son filz Mere dalixandre a alixandre son filz jadys foible et ma intenant fort et exaulcie par la voulente et puissance de dieu salut. filz ne te vueilles en orgui lir ne trop humilier. pour estat que tu ayes et saches que le grant estat en quoy tu es pour pou de chose pouvroit decheoir filz gar de toy davarice qui est chose moult inusable. filz je te prie que tout le tresor et la monnoye que tu as assemblee jusques a mainte nant tu me vueilles presentement Je ne suis pas certaine de l'avoir bien développée envoyer. Et quant alixandre ot leues ces lectres il demanda a aucuns sages silz les sauroient expou ser. lesquelz ne sorent. Et lors alixandre appella ung de ses se cretaires et luy dist. Escriptz u nes lectres ama mere par lesquelles soit certaine de la quantite de mon tresor et les lieulx ou elle le trouvera car cest seulement ce quelle convoite savoir de mon estat. et de la se party pour aler contre le roy dinde et luy couvint passer par moult grans desers La teneur des lectres envoyes par alixandre au seigneur dinde. Alixandre roy des roys de ce monde au seigneur dinde salut. mon dieu ma garde et aydie a teure conquerir en celle maniere que jay surmonte mes ennemys. et mis leurs viles et pocessions en ma seignourie et ma ordonne en ce monde pour le venger des malcreans qui le re nyent. Pourquoy je te requier que tu vueilles croire en luy qui est createur de toutes choses mon seigneur et le tien et icelluy vei lles adourer en signe de truage Et en faisant ses choses pour ras demourer seur. Et ce tu ne le fais je te jure mon dieu que je chevaucheray toute ta terre et la destruiray et feray tant en contre toy que je donray ma tiere aux hommes de quoy parler Et tu as ja veu que dieu a fait au roy Daire de perse. pour quoy tu ne dois riens querir que avo ir paix. Et sur ce luy fist porrus une response aspres et mauvaise Et adonc alixandre. avec son ost entra en son pais et trouva que porrus. avoit ja appareille. son armee et avoit ordonne une grant quantite dolifans. de loups bien instruiz et acoustumes de la bataille. Et quant alixandre apperceut ce il fut ung pou esmerveille et appella ces compaignons pour avoir conceil a obvier aux bes tes dessusdit lesquelz ne luy sorent donner conseil Adonc appel la tous les ouvriers de son ost et fist faire xiiii ymages darain tous creux. et fist mectre sur cha rioz de cuir et amplir de boys ser et les fist mectre par ordre au front des batailles. et myrent le feu de dens quant leurs ennemys appro cherant. Et quant le roy dinde fut appreche a tous ces oliphans et loups qui estoient devant. Si se ferirent contre les ymaiges cui dant que ce fussant hommes. si se brulerent au feu et furent si espo uventez quilz retournerent sur leurs gens mesmes. Et ainsi es chapperant les gens alixandre du peril Des bestes. Et tantost assembla alixandre a ceulx dinde. et dura la ba taille xx jours en telle maniere quil en yot moult doccis dun co ste et daultre. Et adonc parla a lixandre a porrus et luy dist. Por rus ce nest mye honneur a ung roy de perdre sa chevalerie tant comme il la puisse garder. Tu vois que nos gens se perdent ne le souffrons plus. mais nous combatons nous deulx corps a corps et celluy de nous qui sera vaincu delaissera sa seignourie au vinqueur. Ces paroles pleurent moult a porrus car il estoit grant homeJe ne suis pas certaine, mais ça serait logique de corps et alixandre petit. Et comme il se comba tissent sur la condicion. les gens de lost porrus firent ung grant huy Dont porrus ot freeur et se re tourna a cop devers eulz pour ve oir que cestoit. Et lors alixandre le fe ry entre les deux espaules si grant cop quil cheut tout mort a terre Et quant les gens du roy dinde furent certifiez de lamort de leur seigneur. non obstant toute pro messes vouldrent combattre a ali xandre pour quoy ilz vouloient com batre puis que leur seigneur es toit mort.si leur demanda alixandre Ils respondirent. pour ce quilz vou loient honnourablement mou rir. Si leur dist alixandre. je asseure tous ceulx qui se desarmeront et les aultres non. Et adonc se desarmerent tous et ainsi cessa la bataille. Et de puis leur fist a lixandre moult de biens. et fist enter rer porrus moult honnourable ment ainsi comme appartient a roy. Et fist prendre tout son tresor et ses armes. lors se party alixandre dinde et et ala en une contree ou les gens sont appelles barthe mes. lesquelz envoyerent plusieurs sages au devant alixandre quannt ils sorent sa venue et saluerant alixandre et luy dirent Sire tu nas pas matiere de nous faire guerre ne de nous vouloir faire mal. Car nous summes ?? pouvres et humbles et navons riens fors sapience. la quelle si tu veulx a voir prie adieu quil la te donne car par bataille ne lauras tu pas. Et quant alixandre les ouy ainsi parler il fist actendre sa cheva lerie et a moult pou de gens sen ala avec eux pour enquerir plus avant de la verite. Et quant il entra en leurs terres il trouva pouvres gens femmes et enfans tous nuds qui cueilloient her bes par les champs et leur deman da moult de questions. ausquelles ilz luy respondirent tresbien. Et adonc leur dist alixandre. demandes moy aucune chose qui vous soit licite et je la vous donray voulen tiers. Et ilz luy requiraut quilz leur donnast vie sans mort. Et alixandre leur respondy comment pour roit faire ung homme la vie Des aultres perpetuelle quant il ne peust la sienne acroistre dune seule heure Et ilz luy dirent pu is que ne le sces et en as bonne cognoissance pour quoy te effor ces tu de destruire tant de monde dassembler tant de tresors et ne stes quant ilz les te conviendra laissier. Si leur dist alixandre. Je ne fois mye ses choses de moy. Mon dieu ma envoye par le monde pour essaulcier sa loy. Et pour Destruire les mescreans vous savez que les ondes de la mer ne sesmeuvent que par estre exactees du vent. Semblable ment sil ne me fust commande je ne me feusse meu de mon pro pre lieu. Mais je vueil obeir au commandement de mon dieu jusques a la mort. Et scay bi en que je Istray de ce monde tout nu ainsi comme je y fus venu. Ainsi se departy le roy alixandre deulx De lonneur quon faisoit au roy a lixandre de toutes pars du monde Apres ce que le roy alixandre ot conquis tous les pa ys dinde il passa oultre en la ter re du tygre et comme il appro cha de celle terre le roy luy en voya sa couronne par obeyssan ce disant quelle estoit plus convenable et myeulx emploi e a alixandre que a luy. et luy presenta cm livres dargent mile et vc en vaysseaulx dor iic livres pesant en pierres precieuses. c espees moult richement garnies c chevaulx iim pelices fines c pommes Dambre. mile auber gons avec autant de heaulmes lesquelz dons receupt alixandre et manda par ces messages quilz voulsissent croire en dieu et lai ssier toutes aultres creances Puis sen ala par la terre dori ent et de turquie. tousjours con questent et la edifia plusieurs viles en divers lieulx. et ordonna plu sieurs roys qui des lors en avant luy devoyent paier truage. et De la sen retourna en occident Et ne croioit pas de legier ce quon luy rapportoit des fais de ses subgets sil ne veoit et cog noissoit appertement. Et pour ce sen aloit aucuneffois seccre tement visitant ses seignou ries et enquerent de besouugnes Dycelles sans estre congneu et une fois entra en une de ces viles et vit venir devant le juge dicelle. deux contendans Dont lun dist au juge Sire juge jay achapte une maison de cest homme. et en ycelle ay de puis trouve ung tresor en terre le quel nest point myen. si luy ay offert et voulu bailler. et il a re fuse Si vous requier sire quil sont contraint a leprendre car je scay bien que ny ay aucun Droit. Si fist parler lautre par tie le juge. le quel luy dist Si re oncques le tresor ne fust myen ains edifie encelluy lieu qui estoit commune place a tous ceulx qui edifier y vouloient. et pour ce je nay point de cause de le pran dre. Si requirent tous deux au juge quil le voulsist prendre Ausquelz le juge respondy. puis que vous ny avez nul droit a qui leritage a este et est quel droit y puis je avoir qui fins es trange et oncques mais de ce ne ouy parler. Puis demanda le juge a celuy qui avoit trouve le tresor sil lavoit nulz enfans Il respondy que oilz ung filz Et alaultre pareillement. le quel dist quilz avoit une fille. Ausquelz le juge dist soit fait le mariage des deux enfans et que le tresor leur fust delivre en accroissement de leur bien. Et quant alixandre ouyt ce jugement il fust moult mer veille. Et dist au juge je ne cui doye mye que entout le monde feussent juges ne gens si verita bles. Siluy respondy le juge qui ne le congoissoit mye. Comment est il aucuns qui sacent le contrai re Certes dist alixandre. oil. en plusieurs terres. Adonc luy demanda le ju ge en soy esmerveillent. sil plou voit en leurs terres. et si le soleil y luisoit. ainsi comme sil voul sist dire que dieu ne devroit en voyer pluye ne soleil ne aultre chose qui fist fructifier les biens en la terre de ceulx qui ne font droicturiere justice. Et adonc fu alixandre plus esmerveille que de vant et sen party de la et passa par une cite et la vit toutes les may sons equales quant a la haul tesse et a chascune porte des mai sons estoit une grant fosse. et en celle cite navoit aucun juge si fut moult esmerveille et deman da aux citoiens tout par ordre de quoy les choses servoient. lesquelz luy respondirent premierement que loultrageuse haultesse des maisons amour et justice ne peu ent longuement estre emsem ble ou elles sont en une cite. Et quant est des fosses qui estoient devant leurs maisons ou ilz avo ient brief a aler. et le plus long temps a demourer. Et quant a la cause pour quoy ilz navoi ent aucun juge. Ils faisoient. bonne justice deulx mesmes. et pource navoient ilz besoing de ju ge. Si se party alixandre deulx. puis pa ssa par une vile en laquelle vii roys avoient regne. Si deman da se aucun de sa lignee estoit demourez. Et ilz respondirent que oil ung filz Et alixandre dist quon le luy moustrast et ilz le luy dirent quilz estoit tousjours ou cymitiere. Si ala alixandre et luy dist. pour quoy demeures tu ainsi en ce cymitiere que tu prens tu lestat de ton pere et de tes predecesseurs aultres roys veu que les gens de ceste vile te recevront voulentiers. Auquel ilz respondy. Sire jay cy une chose a faire. laquelle achevee je feray ce que tu me commandes Si luy demanda alixandre quil a voit a faire en ce cymitiere. Il respoudy. Je quiers les os de mon pere et des aultres roys. pour les separer des aultres mais je les treuve tous cy semblables que je ne les puis cognoistre des au tres. Si luy dist alixandre quil avoit cuer failli. et luy respoudy quil avoit tresbon cuer. Jay dist il quis et trouve vie sans mort. Jeunesse sans vieillesse. riches se sans souffrance. liesse sans tristesse. sante sans maladie Certes dist alixandre de toutes ces choses nen ay je riens. Et len fant luy respoudy si les deman de a cil qui les a Et adonc dist alixandre que oncques mais navoit veu homme de si grant discreci on ainsi se party alixandre A lixandre avoit acoustume destre chascun jour en ung certain lieu pour ouyr les requestes de ung chascun. et pour expedier des besongnes publicques. Avint ung jour que nul ne ly vint aucune chose demander pour quoy il dist que il ne vouloit. mye que Iceluy jour fust compte avec les aultres jours de son re gne Ung jour passa par devant alixandre ung larron quon menoit pendre. lequel luy dist vaillant roy vueilles moy sau ver la vie car jay moult grant repentance du mesfait que jay fait. Si comanda alixandre que on le pendist tandis quil estoit re pentant. Comment le roy alixandre ala querir respons aux arbres Apres ce que alixandre ot conquis pres que tous les pais du monde et mys en sa subgection les ungs par force les aultres par paour. il ot en voulente de nager tout entour le monde. et pour veoir les merveilles de la mer. mais ceulx du pays len devoierent pour ce quil ny eust peu passer Si errerent tant par terre quilz vindrent a la derrame ?? forestz dinde en la quelle ilz orent moult a soufrir et y perdist alixandre moult de ses gens pour les terri bles et cruelles bestes venimeu ses qui la habitoient pres dung estang ou alixandre fut logie et res couse une nuit. En la fin sicomme il repairoit vers inde la faciase ?? ilz trouverent deux hommes anci ens a qui ilz demanderent silz savoient ou pays milles choses es merveillables. ceulx dirent quilz les meurroient dedens ung jour aux arbres du soleil et de la lu ne lesquelz luy rendroient respons de ce quilz vouldroit. Si prist ali xandre une partie de ses gens et les aultres demourerent. lors su ivy alixandre les deux hommes anci ens. tant quil vindrent en la fo rest ou les deux arbres estoient Mais aincois orent moult grant travail des bestes sauvages. le roy y trouva ung prestre qui luy. enseigna. comment on devoit adou rer. et quilz demandist ce quil vou loit ouyr. Alixandre demanda plu sieurs choses. dont ilz luy respon dirent entre les aultres quil ne seroit ja seigneur de toutes terres et quil ne seroit ja vaincu en bata ille. mais mourroit et nentreroit jamais en macedoine ne ne verroit sa mere olimpias. Et si mourroit au chief dun an et ix moys. Si loc ciroient par venin ceulx dont ilz ne se donnoient garde. et luy def fendirent les arbres quil ne deamn dast plus. mais sen ralast. dont se party le roy diler et revint a ses compaignons. qui grant chere luy firent. mais le trouerent plus triste quilz navoient a coustume Si sen revint vers ethiope ou la royne candace demouroit. qui te noit une grant partie dynde Ce ste royne estoit la plus belle crea ture du monde. Elle avoit ouy dire les grans proesses dalixandre si len aimoit moult en son cuer. Si envoyage un moult grant ou vrier de tailler ymage ou alixandre est et luy commanda quil alast. tail ler la faicture alixandre. Et aussi fist il et laporta a la royne qui latint amoult grant cherte. pour la mour dalixandre Ceste royne avont Deux filz lun avoit nom cande olus A cestui avoit tollu sa fem me ung riche homs qui manoit entre ethiope et ynde. laultre filz ot nom karrolanus. Cil avoit a femme la fille au roy porrus Caudeolus a qui on avoit sa femme tollue quant il oyt les nouvelles que alixandre venoit vers ethiope il ala contre luy pour se plaindre de ce quon luy avoit fait. Le premier quil encontra ce fut alixandre mesmes. mais il ne le cognoissoit pas. Si luy requist quil luy voulsist enseigner le roy alixandre. Alixandre luy demanda quil luy vouloit. Si luy dist loc casion pour quoy ille queroit. comment on luy avoit sa femme tollue. Alixandre luy dist quil le menoit au roy. lors le mena de vant pholonie. Si se plaingnit a luy comme on luy avoit tol lu sa femme. pholonie vit bien que le roy. se vouloit couvrir. et quil avoit entendre au chevalier. quil le menrroit au roy. Si coman da pholonie a alixandre quilz prist gens et alast delivrer la femme du chevalier. Dont prist le roy telle com paignie comment il luy pleust et sen ala avec candeolus tant quil vint devant la mayson au chevalier qui la femme candeolus avoit tollue. Si assailly tant la maison quil la prist a force. Su pendy le chevalier a la porte. Et ren dit la femme a candeolus qui moult len mercya. Apres lemmena a la royne candace sa mere quant il furent venus. Alixandre qui se faisoit appeller antigonus sa cointa moult de la royne. car el le estoit moult belle. Mais tan tost comme la royne le vit elle. scent certainement que cestoit a lixandre par la semblance de ly mage quelle avoit de luy. Ma rien fist mye moult de semblant Ains le prist par lamain silen mena en sa chambre. et luy mon stra lymage qui en sa semblan ce estoit faicte. Et luy dist roy or povez veoir certainenement que je estoie bien connoiteuse de par ler avous. et de vous veoir. quant je vous fiz contrefaire. qui enmi lle maniere povoye plus faire. Et vous qui tout le monde avez en votre baillie et en votre subgecti on estes maintenant en la myen ne. et si nen ayez vergongne. Et si vous nayez point de doub tance de mille creature. portant que ayez occis le roy porrus. qui mon filz a sa fille a femme. Car la foy et la grant honneur que vous avez portee a candeolus mon filz vous vueil je gardonner ?? et garderay votre honneur a mon pouoir tous les jours de ma vi e. le roy alixandre regarda a moult grant merveille lymage et moult se merveilla de la grant beaulte de la dame. qui vers luy sumili a de tout son pouoir. et se mist en son bandon Apres ses la royne candace mena le roy mena le roy alixandre. ences sales ou ses tables estoient mises et sassirent au menger. et ainsi come il devisoient. Karrolus dist a sa mere que cestoit le roy alixandre qui porrus son sire a voit occis. La royne luy dist quil ne panssast jamais que ce fust il. Mais estoit antigonus ung sein chevalier qui moult bien luy ressembloit. Si donna la royne candace au roy alixandre de moult riches presens dor et dar gent et de pierres precieuses p uis quant ilz bien fait leur pla sir lun avec laultre seul a seul sen repaira alixandre a ses gens RUBRIQUE MANQUANTE Quant alixandre ot ainsi toute ynde environnee et par les grans fluves descon trees nages. jusques au grant occean. qui tout le monde advi ronne. et il ot toutes les diverses gens conquises. sicomme vous avez ouy il commanda ad ses gens quil feissent bornes emsemblan ce de columpnes dor et le missent es derrenires ?? terres quil avoit conquises et feissent escripre tou tes le memoires de ses fais Quant alixandre ot ainsi la terre do rient et de ynde jusques en occident conquise et jusques ou grant oc cean advironnee. et les nacions estranges et les gens barbarmes toutes conquises comme vous avez oy. Il se mist ou grant flun qui ydus est appellez. et du quel nom judee est nommee si revint seigneur et vainqueur de xii regnes ainsi voulut aler en babiloine la grant pour ce quil luy sembloit le chef De tout le monde par anciennete et par noblesse ja soit ce quil eut xii cites. estorees et/ex> toutes de son nom alixandre appellez et les fist moult fort fermer de haults murs et de riches tours. Quand il fut venu en babyloine et la cite luy fut rendue a sa voulente et comman dement. toutes les gens du mon de ou il navoit este le redoubtoient par sa grant fierte et puissance et luy envoyoient de tous coustez en babyloine presens et grans a voirs en signe de truage Comment alixandre fu empoisonne de ses plus amez Ainsi que le roy alixandre fut en babyloine. Il man da de toutes pars ses plus amez Et entre les aultres fut mande antipater. lequel avoit le gouver nement de toute grece. Et estoit son filz didimus pater. tousjours avec le roy alixandre et le servoit ata ble. Et le avoit le roy comme son enfant. Celluy antipater estoit ja aage homme et pesant et ne vouloit que les repoz Si sa pensa quil se vengeroit que le roy ne le tranculleroit plus. Si se garny Du plus fort venin quil pot. Et sen vint en babiloine. Et quant alixandre vit quil ot grant multitude de princes venus a son mandement il leur dist mesie bons vueil. festoier et aussi bons remmierer de vos services bons et amoy aggre ables. Et aussi vueil estre couron ne empereur de toutes le terres du monde. pour vous commande atous que faciez grant chere. Quant vint audisner Anti pater bailla a son filz. qui servoit Devant le roy le venin. et fut par ceste maniere empoisonnez. De ceulx qui plus amort si mouru alixandre ce jour. Si y ot moult grans pleurs et regrets fais des haults hommes et barons. Si fut son obseque fait et sepul ture si sollempnellement et ri chement que oncques meus ?? na voit este tel. Si ores enroit ne Dirons plus de la mort alixandre Et retournerons a la matiere des rommains Comment les rommains orent plusieurs batailles a maintes nacions Ou temps du roy alixandre nes toient pas oyseux les rom mains. Ains avoient souvent ba tailles contre leurs voysins. les samiciens qui moult estoient fors et puissans. encelluy temps si assemblerant grant gent pour envahir les rommains. Quant les senateurs le sorent ilz envoi erent contre eulx papirius le con sule et fabius marmus le prince De la chevalerie. mais quant ilz approcherent ilz entendirent que les samiciens avoyent si grans gens que papirius retourna a romme pour querre plus grant force et laissa fabius le mareschal en lost des rommains. Et luy des fendist quil ne combatist ennul le maniere tant quilz revenist Quant les semiciens sorent que papirius fut partis. Ilz vindrent hastivement et sans courroy ?? sur fabius qui bien avoit ses gens ordonnez. Car il estoit tousjours sur sa garde pour son maistre. qui alez sen estoit. Quant fabi us vit venir les samiciens sans courroy. Il leur couru sus si vigo reusement quil les mist a descon fiture. Et en occist xxm Et sen retourna a romme fabius. ma is papirius le Juga a mort pour ce quilz sestoit combatus oul tre sa deffence. Si coururent sus les chevaliers a papirius qui apou quil ne le occirent. si fut paix faicte Apres les samiciens rassem blerent de rechief grans gens et se logerent en ung appelle cau dines et faceles ??. Si y envoyerant les senateurs contre eulx. deux consules. veturum et postunum a tout grant ost et fut grant la bataille. Mais le samiciens con straignirent si les rommains par les destrois des montaignes. quilz nen pouuoyent eschapper sans mort. Si manda le duc des sam miciens a son pere qui seroit des rommains qui estoient pris en la ratiere. apres plusieurs con seilz il eslut ce conseil en fin quil les garderoit pour vivre a hon te. Si firent les rommains despo llez tous nuds. fors quilz leur baillerent vieils escorchins pour leur nature couvrir. Et retin drent vic des plus vaillans che valiers et le remenant renvoye tant a romme. Des grans batailles qui furent entre les samiciens et les rommains Lan apres commanca une grant bataille des samiciens et des rommains. Si fut papirius le consule en voye par les senateurs. Et fut celle bataille moult crueuse dune part et daultre. Mais la honte que les rommains avoient eue. les a guisoit de prendre vengeure. En la finorent les rommains victoi re une fois. que celluy papirius estoit enfant ala avec son pere qui estoit senateur au consisto ire. Et au retour sa mere luy de manda quilz avoient dit. au con sistoire. Il luy dist quilz avoyent parle de leurs choses scretes qui ne faisoient pas adire. Quant elle entendy qu cil luy vouloit celer. elle en ot plus grant tal leur du savoir et le pressa du dire. Quant il vit quil ne sen po voit eschapper. illuy pria quelle celast ce quil luy diroit. lors luy Dist dames saches que le grant conseil quilz ont eu est de ce quilz scevent le quel vauldra myeux ou que ung homme ait deux fem mes. ou que une femme ait deux maris. Quant la dame enten dy ce elle dist ases voisines. qui aux aultres le raconterent Dont sassemblerent les dames et par conseil alerent enlacourt du se nat. Et prierent quon eust mer cy delles.Et quil establissent que une femme eust aincoys deulx maris. que ung homme eut deux femmes. dont furent les senateurs moult esbahis. Car ilz ne scavoient quilz vouloient dire. Ilz les firent traire arriere et Demanderent lun alaultre dont cevenoit dont vint avant papirius siles osta hors de souspecon. car il leur compta comment ilz avoit parle asa mere pour celer leur con seil. Dont loerent moult les sena teurs lenfant. Et establirent que milz enfans ne demourassent au conseil. fors cil papirius a vec les senateurs Dune des sept merveilles deu mon de de une tour fondee sur mer. En ce temps fist sustiacus erudius une grant tour merveilleuse au port dalixandrie sur mer. Et y fist feu alumer pour les nuiz obscures pour ce que les nefs y arrivassent telle part. Ceste tour est contee pour lune des vii merveilles du mon de. Car elle fut fondee sur quatre creuetes?? de voirre xx pas en la mer de quoy cest grant merveilles. Comment les rommains orent plu sieurs batailles contre les cartagiens En ce temps envoyerent les rommains apius clau dius et quintus fulvius contre les cartagiens. en affricque a tout bien iiic nefs. et firent tant de fais darmes que le vieil anibal y fut desconfit. Apres ce alerent les rommains en la cite de grigen tine en cecille ou hanibal cesto it retrait et fut la cite prise par force et mise ala subgection de de romme. Quant les rommains sen furent retournez. hanibal se pourquist de gens. tant quil ot lxx nefs plaines de robeurs Quant les rommains le sorent ilz y envoyerant cornelius a tout vixxx nefs. Si le trouva en lisle de liperam et le vainquit et prist xxx de ses nefs et xiiii en pluinga en lamer Si prist vim de ses ennemys et iiiim en occist. Hanibal sen fouy en vue vers cartage. mais quant il vint ceulx de la cite ne le vouldrent recepveoir. Ains eslirent en son lieu asvoua prince et duc. Et luy chargerant grans gens et lenvo yerent en lisle de sardaigne con tre aquilius et lucius scipio qui De par les rommains y avoyent grans gens envoyez pour les isles saisir. mais scipio le vainqui en bataille et occist asvoua et sa isi les deux citez et isles Si envo ya grant plante de prisonniers a romme ou il fu receu a honneur De triumphe. lan apres la cite de tarente voult rebeller contre les rommains dont il fu envoye cola tinus le consule a tout grant gent. Quant il vint en cecille il ne gouverna mye sagement ses hosts. ains sembati folement es destroys des montaignes que les afriquans avoyent bien gar nies. la eussent ilz estes desconfiz se capurinus?? ung vaillant rom main. ne fut qui ala a tout iiic hommes. amont la montaigne et contretint leurs ennemys tant que tout lost fut passe mais il perdy ses compaignons. Et apres ce orent les romains la victoire et soubmirent les citez de cecille a leur voulente. PIEDS-DE-MOUCHElan apres maulius ulcion et artilius regu lus les consules assemblerent iiic nefs pour aler en auffrique Sicomme il vindrent en cecille amilcar lempereur des affriquans et anno?? le ballif de sa navire luy vindrent alencontre Et fut la bataille grande et peril leuse. mais not mye longue ment dure que les cartagiens semirent a la fuite et perdirent lxxiiii nefs. et les rommains xxii Amichar qui vaincu estoit se retrait vers auffrique. les consules le suirent si prindrent la cite de dipte. en aufrique. Et submirent a leur voulente plus De iiic chasteaulx. maulius laissa regulus en lost et retourna a romme a toute sa navire et en mena avec luy xviim aufriquans prisonniers et grant proye de tou tes manieres davoirs. PIEDS-DE-MOUCHE Ac tilius regulus qui demourez es toit loga son ost sur le flun va grada. Il entendy que le duc amil car et asdrubal que les cartagiens avoyent remandez en cecille ve noyent sur luy a grant ost. Il or donna ses batailles et se combaty a eulx et en la fin ot la victoire. Et y ot occis des affriquans xviim et de pris vm et xviii oliphans Adonc se soubmirent aluy viiixx citez dauffrique PIEDS-DE-MOUCHE Quant les cartagiens virent que for tune leur estoit si contraire. ilz envoyerant aux consules pour paix. mais ilz ne le vouldrent en riens ouyr. fors que par u ne condicion qui trop leur estoit griefve dont orent conseil les cartagiens que myeulx leur venoit honnourablement par armez que vivre honteusement en servage. lors manderent. soubdoiers de toutes pars. Quant ilz furent assemblez ilz firent maistre et prince de la chevalerie et de toutes leurs batailles xanti pus de lacedemone. Cil savoit moult de guerres Si ordonna sagement ses batailles selon la coustume aultrement que les cartagiens ne souloient. Dont assembla vigoureusement con tre les rommains. et les descon firent et y ot occis xxxm. rommains. PIEDS-DE-MOUCHE Quant ceste nouvelle fut sceue a romme. moult furent Dolens et esbahis. mais pource ne laisserant ilz pas quilz nen voyassent. emulus et falmius nobles consules. a tout iiic nefs bien garnies et arriverent en la cite de diphee. Tantost comme ilz y vindrent. ilz trouverant les auffriquans et les cartagi ens tous apparailles a combatre contre eulx. dont ny ot point de respit. Ains commenca la bataille grant et horrible. Et se maintindrent les rommains si vigoureusement quilz efron drerent c et iiii nefs des affriquans et xxx en prindrent et occirent de leurs ennemys xxxm et le re menant sen fouy. les rommains. se logerent en la cite de diphee. et y demourerent tant que deux ducs de cartage. vindrent sur eulx a grant host. si yssirent les rommains contre eulx et les desconfirent et en occirent ixm Adonc eust este toute auffrique submise aux rommains. se ne fust la cherte qui vint si grande ou pays qui les convint retourner a romme. Et ainsi comme ilz approchoient de cecille une sigran de tempeste se leva en la mer que de iiiiclx et viiii nefs nen eschappa que iiiixx que toutes ne fussent peries. Comment les quartagiens requirent treves aux rommains pour leur malheur Petit apres hasdrubal le le nouvel empereur des cartagiens et des auffriquans aussi assembla vixx oliphans et plus de xxxm. hommes que a pie que a cheval Si passa la mer et vint a libeon. le grant mont de cecille. Quant les senateurs le sorent ilz envoyerent contre luy. lucion cecilon et assemble rent les deux osts en bataille. Si doubterent les rommains les oliphans. Si assaillirent premerement de dars. Quant les oliphans se sentirent navres ilz tournerent les dos. si ques ilz ne les porent oncques retenir. et par ce furent les affriquans vaincus et y ot mors de leurs gens xxm et xxvi oliphans. Hasdrubal qui sen fut apetit de compaignee quant fut retourne a cartage ilz le jugerent a mort. Apres ces choses quant le cartagiens virent ces grans meschefs qui leur ave noyent regulus le consule quilz avoyent ja v ans tenu prisonni er. pour parler aux rommains mais ilz luy firent jurer quilz revendroit vers eulx se paix se povoit faire. Dont ala regulus a romme et fut mene devant les senateurs. mais ennulle chose il ne se maintint comme romain Ains dist que deslors quilz chay es mains des affriquans il ne deust estre appelle rommain. Et entant quil demoura a romme ilz ne voult sa femme approucher. Il enorta de tout son quilz ne fei ssent paix a ceulx de cartage. Car tant de meschefs leur estoit avenu quilz navoient nulle esperance du recouvrer. Tant dist regulus que la paix demou ra a faire. si sen revint le messa ge de cartage et regulus sen ra la en prison. Si le firent ceulx. De cartage mourir de male mort Car ilz lencloirent en une piece de boys. plaine de pointes agues et luy copperent le poupieres des yeux. Et ainsi mouru regulus. lan apres envoyerant les rommains claudius.Junius.ii. consules en auffrique contre les cartagiens. Si ot claudius bataille contre eulx. mais ilz fut desconfit. Et la plus grant partie de sa navire y demoura Et Junius laultre consule per dy par tempeste. toutes les nefs mais ses gens eschapperent. car ilz estoient pres du rivage. lan apres envoyerent les senateurs luctacius le consule. et assem bla en iiic nefs toute la fleur de chevalerie de romme contre les auffriquans et passa en cecille et ot bataille a la cite que on dit rapanon. Si fut navre en la cuisse. Et quant les auffriquans sorent que les rommains furent arrives. ilz envoyerant. hanon atout iiiic nefs. bien garnies contre eulx. Quant luctacius scot que les auffriquans veno yent. ilz entra en sa nef tout blecie et fist ses gens appareil ler. et assemblerent contre les affriquans ysles que lon nomme engades qui sont con tre les mons les mons de la ci te de libeon. la demourerent to ute la nuit les nefs des rommains si pres les unes des aultres que les cordes des encres estoient entrelaciees. Ala journer luc tacius sonna premierement sa buisine et se combatirent les rommains par si grant vertu que hanon y fut desconfit et leur convint fuir a tout une partie des cartagiens vers auffrique et le remenant qui eschapper pot se mirent en libeon la fort cite et es montaignes. les cartagiens perdirent ciiiixx et sept nefs desquelles les rommains en orent lxii nefs et les aultres efron drees. Et prindrent les rommains xxiim hommes et en occirent xiiiim nulz ne povoit espuiser lor et lar gent quilz trouverant es nefs des auffriquans Apres ala luc tacius en la cite de elicine que les auffriquans tenoient. Si la prist par force et occist iim de ses ennemys. Quant le carta gient virent que de tous points estoient au dessoubz et que en eulx ny avoit plus de recouvrance. Si envoyerant a romme aux senateurs. et en cecile a lucta cius pour faire paix laquelle leur fut octroyee par cy que les auffriquans vendroient en cecil le eten sardaingne. Et pour les despens que les rommains avo ient fais en la guerre des auffri cans. rendroient par an iiim. be sans de fin argent. Et si rendro ient les cartagiens les prison niers rommains. Et par ceste maniere fut paix octroyee dune part et daultre. Ainsi fut finee la premiere guerre punique des rommains et cartagiens. Apres se prierent les cartagiens aux rommains quil leurs ren dissent leurs prisonniers par con venable rancon. Et le senat com manda quon leur rendist tous ceulx. qui es prisons du commun estoient tous quictes et ceulx que les cytoiens tenoient le consules les rachetoient et seroient envoiez tous quictes en cartage. Comment les rommains menoient plusieurs guerres en plusieurs contrees Ce pendant que paix fut en tre les rommains et ceulx De cartage ne laisserant pas pour tant ceulx de romme amener guerres. Car ilz envoyerent lu cius cornelius. et lancius fulvius ii consules. contre les gurriens ?? se sont lombars qui habitoient en la terre dytalie. Et firent tant par armes quil les mirent en la seignourie de romme. Apres envoyerent leurs messages aux Iliriens. pour querir trev. ma is. ceulx nen vouldrent riens fai re. ains occirent leurs messagers Quant les rommains sorent ce ste chose moult en furent courrouciez Si envoyerent portinius albius et fabius centumalus ii consu lus. atout grans gens. Et main tindrent batailles contre eulx. Si abatirent plusieurs citez et chas teaulx. Et yot grant occision des yliriens. Et en fin qui de mort eschapperant se rendirent aux rommains qui agrant honneur de victoire les emmererant a rom me En ce temps fut veu grans merveilles en la terre de pistene car le flun fut tournez ensang. lonveoit en constamie ?? ardoir les nuez. Et sur la cite. darmenie dura une grant clarte et apparurent iii lunes endiver ses parties du ciel. mais pour ce ne laisseoient mye les rommains quilz nenvoyassent leurs consu les contre les ennemys de romme Encores chay enlisle de rodes le grant ymage darain qui avoit vixx et sept piez de hault. On ap pelloit celle ymage colose. et fut lune de sept merveilles du mon de comment sigrant pot estre fondue. Comment les rommains et les cartagiens recommencierent grosses guerres Trois ans apres la premiere bataille punique des rom mains et cartagiens. Ceulx de car tage portoient moult dur ce quil leur convenoit paier treu aux rom mains et ilz le souloient prandre daultruy. Et grant dueil avoient de ce que la mer leur estoit si for close. et les isles de sardaigne et de cecille tollue par la force des rom mains. Avecques ce hanibal qui de son enfance haioit le rommains et avoit leur mort juree. Et quant il ot xx ans il assembla de car tagiens et des auffriquans viixx mile. armes portans et passa par espaigne. Si assist la cite de sa gontun qui se tenoit a laccord. Des rommains. et la fama que ceulx de la cite mangoient les corps des occis. Et quant ilz virent quilz nen pouvoient plus ilz firent i grant feu au milleu de la cite et gecterent dedens tous leurs biens Et puis si se bouterent dedens et furent tous ars. et ainsi fut la ci te destruicte. Quant les rommains oyrent ces nouvelles. ilz mande rent a hanibal quil ne grevast mye ces gens. et quant hanibal vit les messages il les fist chassier hors villainement. Si envoyerent les rommains deulx consules. publius sempronius. et corne lius scipio atout grant gent Si assemblerent alencontre hanibal et y ot moult oultrage use bataille. mais en fin furent les rommains vaincus. et corne lius scipio navrez. mais scipio son filz le ramena par force a ses tentes et navra hanibal. PIEDS-DE-MOUCHE Q uant publius sempronius enten dy la meschance son compaignon Il vint a grant effort contre hani bal. et se combaty a luy au lieu mesmes. mais hanibal le descon fit et perdy le consule tant de ses gens. qua poines pot il seul es chapper. En celle bataille fut hani bal navrez. mais pource ne lai ssa il mye. quil nalast tousjours gastent le pays. Et se rendirent plusieurs citez dytalie a luy. Q uant le rommains sorent leur des confiture ilz envoyerent de rechef flaminus?? le consule contre hani bal a tout grant ost. Quant ani bal fut passe les mons apenins a grant travail. et il entendy que flaminus le consule contre hani bal a tout grant ost. Quand ani bal fut passe les mons apenius a grant travail. et il entendy que flaminus le consule venoit con tre luy. il se hasta de lencontrer Si se assemblerent a bataille sur le lac quon appelle turneon la fut flaminus le consule occis etxxxvm rommains. Et si en y ot de pris vim et le remenant sen fuit. Quant le rommains oyrent ses nouvelles la douleur fut grant a romme. Si firent fabius maxi mus duc et dictateur. Si lenvo yerent a si grant gent quilz po rent trouver et finer contre hani bal. Quant il approucha et hani bal cuida avoir bataille. fabius le commenca a prolongier. lune heure dune part et lautre daultre part tant quil ot bien lasse Et quant il vit son point il assem bla a luy. et fut la bataille grant et perilleuse. Car moult en y ot de mors dune part et daultre. Ma is en la fin fut hanibal desconfit. PIEDS-DE-MOUCHE lan apres lucius maulius et publius terencius furent fu rent consules et furent envoyez contre hanibal qui grans gens avoit rassemblez. Quant ilz vin drent caune?? ung chastel de la terre publius. assembla a hani bal contre la voulente de lucius son compaignon. Si fut la ba taille trop perilleuse aux rommains Mais non obstant y ot il iiiim auffriquans occis et grant partie De leurs gens navres. Si y fut occis publius le consule et xliiiim rommains xx preteurs et xxx senateurs que mors que pris Et laultre consule eschappa a tout l hommes et vint a venu sium??. la cite. Apres ceste bataille moult de citez dytalie se rendi rent a hanibal. Il offry aux rommains quil rachetassent leurs prisonniers quil tenoit silz vouloient. les rommains re spondirent quilz navoient cu re des cytoiens qui armez se lai ssoient prendre dont les fist hani bal tous mourir de divers tour mens. Et envoyea pour tesmo ignage de sa victoire en carta ge troys. muis daneaulx qui avoient este ostez des dois aux chevaliers et aux nobles rommains occis. Si sen orguilli hanibal pour ceste victoire. car oncques puis ne voult souffryr que nulz homs de son pais habitast avecques luy en ses trefs ne puis ne don na respons a nully. Adonc fu rent les rommains qui demou res estoient si desesperez que les senateurs prindrent conseil de vvider ytalie et querre nouveaux cieges. Et ce eust este fait. neut. este scipio le Jeune qui trait les pee devant tous et les espoventa si par menasses que tous virerent quilz tendroient son dit Si se ra ssemblerant les rommains et se trouverent environ xxxm. et rassemblerent fuitifs et bannis et mirent tous ceulx de la cite leurs tresors communs et fut tout aban donne au commun proufit. Hanibal se trait vers romme et ala faire grant destruction par lavoye latine. Et quant il vint au flun les rommains qui avoient fait consule. menius qui estoit aliene et denne? de romme a tout les rommains. Quant ilz oyrent que hanibal venoit celle part si furent moult effrayez. garnirent les murs au myeulx quilz porent. les dames mesmes portoient les pierres sur les murs hanibal vint a tout legiers ba cheliers. Et les fist renger tout autour la vile. les rommains yssirent contre luy sicomme ceulx qui vouloient mourir ou leur vie Defendre Sicomme ilz cuidoient assembler une si grant tempeste leva de vent et de gresil quil convint que chascun se retraist Et vint par deux fois ceste tempeste quant ilz cuidoient assembler Dont cu ida hanibal que les dieux voulsi ssent deffendre romme contre luy Si sen retourna hanibal en cam paigne. Comment les rommains conquirent plusieurs places et la mort hasdrubal Claudius matellus. Et valerius leminus qui consules estoient firent que les et les riches hommes mirent tout leur avoir avant au commun si que mille chose ne leur demou ra ne sur eulx ne sur leurs enfans. fors leurs aneaulx. Et le attachaJe ne suis pas certaine d'avoir bien développée l'abréviation a leurs femmes et a leurs filles Ils ne portoient entour eulx fors le pesant dune onse dor. et une livre dargent. et tout le reme nant fut applique au commun Si assemblerent leurs osts et alerent en espaigne ou ilz se ma intindrent si bien quilz retrairent au service de romme lxx citez. Et vainquirent hasdrubal et con quirent ses trefs et tout son po uoir. et prinrent grant plante Dauffricans. Quant hanibal en tendit que hasdrubal avoit este Desconfit. Il gaicta tant les con sules claudius et valernus quilz les occist tous deulx. Et manda a son frere hasdrubal quil vint aluy en ytalie atout son pouoir afin quilz fussent plus fors en semble. Dont se party hasdru bal a tout son ost et moult de soub doiers despaigne et de gaule. les rommains qui forent que has drubal avoit passe les mons de montgeu. et venus es plains de De lombardie. Ils se mirent en la vallee de piscene et ordonna clau dius verro qui estoit consule ses gens en telle maniere Que quant hasdrubal cuida par la passer ilz fut partelle maniere acueil ly quilz furent bien lm cartagi ens occis et leur duc et si en yot vmiiiic de pris. Entelle batail le gaignerant les rommains grant plante dor et dargent. et grans proyes puis prindrent le chef hasdrubal. Et le gecte rant devant les loges hanibal de quoy il fut si desesperez quil sen fuy en la cite des bruciens Apres remanderant les rommains scipio qui avoit soub mise toute espaigne au comman dement des rommains de puis les mons pireneos jusques ala mer occeane. Et ceulx qui cesto yent mys soubz hanibal. le relen quirent et se mirent dessoubz le pouoir aux rommains. et quant scipio fut venu a romme il fut receu agrant gloire de triumphe et fut fait consule avecquez lucius ?? trasum puis fut envoyez en auffrique. la premiere bataille qui ot fut contre le duc haimon et occist xim auffriquans. et iiiim qui furent pris. Entretant se combatoit Sempronius en ytalie contre hanibal. mais il sut descon fit et len convint refouir a romme Et scipio qui de romme estoit alez en auffrique. mist en la seignourie de romme tous ceulx dytalie qui pour ponse tindrent des rommains pour la fortune qui estoit contre le duc hanibal. tant quilz convint quil vidast les pays dytalie et sen alast en cartage. Comment les cartagiens requirent de rechef paix aux rommains Apres ses choses envoye rent les cartagiens a Scipio pour paix requerre. Si les envoya a romme au senat et leur donna respit xl jours quil peus sent estre revenus arriere. Quant ilz vindrent a romme ilz offrirent xxxm poix dargent. les senateurs les renvoerent a scipio. et luy mandoient quilz taillast la paix a sa voulente. Si leur dist Scipio que paix seroit par ainsi quil ne peussent mectre que xxx nefs sur mer. Et paiassent chascun vc poix dargent. Ainsi quil divisoient celle paix arriva hanibal et par luy sut la paix destourbee. Si fist hanibal rappareiller sa chevalerie et rassailli les rommains. Si fut hanibal de rechef desconfit puis requist paix. laquelle Scipio leur accorda comme elle estoit devant devisee. mais pour la derniere. guerre il demanda cm livres. Ceste paix ne pleust mye aux car tagiens et se tindrent en cartage Si assembla tous ses gens Sci pio pour aler encartage. hanibal envoya espiez en lost des rommains Si furent pris et menes devant Sci pio. Il commanda quon les menast par tout lost et leur monstra tou te la commune des rommains. Puis les fist manger et les laissa aler. Petit apres ordonnerent leurs batailles dune part et daultre. Et dura lestour moult longuement mais en fin fut hanibal desconfit Si se retrait hanibal en cartage tout desesperez. et puis requirent paix la quelle leur octroya lentu lus. et eliopus pour lors consules par le comseil Scipio. Et scipio fist bruler vc nefs des cartagiens en leur presence. Et fut adonc scipio surnomme. lauffricant pour la terre dauffricque qui ot mi se en la seignourie de romme. Et fut receu a romme agrant triumphe Et ainsi fina la seconde bataille punique des rommains. et carta giens qui ot dure xix ans. Com ment les dames de romme requirent a recouvrer leurs nobles actours Apres ses choses les dames de romme alerent a court Si firent appeller la loy que apius le consule. avoit ja pieca donnee ou temps que les rommains esto ient en grant neccessite. Et estoit la loy telle que nulle dame ne por tast en son atour plus dune once dor. Si leur dist le senat quilz re couvrassent leur estat comme devant En ce temps le roy anthiocus de sirie fist grant as semblee contre les rommains et vint a ephese qui est en aise. la meneur. Endemantiers quil avoit conseil quil feroit. hanibal vint aluy qui de cartage estoit fuy quoyement. Car les senateurs avoient commande que on la menast a romme pour aucunes nouvelles quilz avoyent ouyes de luy. quil vouloit mouvoier guerres de rechef. Quant il oy que le roy anthiocus estoit en balan ce quil ne savoit lequel faire ou guerroir outraire arriere. Hani bal luy blasma sa couardise. et lenorta forment a la guerre. Les senateurs qui bien avoient entendu lappareil du roy anthi ocus envoyerent contre luy mar cus aquilius. et gabrio. Et envo yerent au roy. pour ayde et il vint a eulx. Si chevaucherent les rom mains devers le roy anthiocus. et fut la bataille en mouree ??. Si fut le roy anthiocus vaincus et sen fouirent luy et hanibal. a poudegens. les rommains selo gerent es tentes du roy anthiocus la ou ilz trouverant grant avoir quil emporterant a romme. Anthiocus qui fuis sen estoit en la cite dephese:rassembla tout son pouoir. Entretant quil ra ssembloit ses osts mincie ?? luy fut que les rommains. envoyoient contre luy Jovinem ?? atout iiiixx galees. il ot conseil quil yroit com batre a luy avant quil arrivast Adonc fist il hanibal de cartage maistre et marechal de toute sa chevalerie Si alerent a lencontre de Jovinem. Et fut la bataille gran de et perilleuse. et enfin fut de rechef vaincu antiochus. et sen fuit en egypte. et de la sen a la et prist lisle de rodes. et moult daultres isles dentour Si y en voyerent les rommains deux consules Scipion nafica ?? et sci pio ossortanus son frere lun se combaty a hanibal par mer et et fut hanibal vaincu. Et sci pio nafica se combati a anthi ocus. par terre et fut vaincu Si y ot occis des gens antiochus et hanibal. lxxm hommes. Quannt anthiocus vit sa grant descon fiture. Si envoya aux rommains pour paix requerre. Si luy fut octroyee par ainsi quil videroit aise la mineur. et europe et se ten droit de la les mons de thorel Et paieroit chascun an mile besans Et leur bailleroit hanibal qui ceste guerre avoit esmene. Tou tes ces choses promist anthiocus fors de hanibal quil ne delivra mye. Car il sen estoit fuiz en grece par son conseil mesmes Comment anthiocus par son ava rice fu occis ou temple nanee ?? Apres anthiocus entra en perse et entra ou noble temple nanee ?? atout pou de gens. la desse des payens par lennor tement des prestres qui grans tre sors luy avoyent promis amon strer. Et quant il y fut entrez les prestres loccirent et le gecterent hors du temple par piecez quant il ot regne xxxvi ans. A pres luy regna en aise et en sirie silencius son filz. Anthiocus son frere mainsne ouyt les no uvelles que son pere estoit mort et que son frere qui tenoit le regne se maintenoit si lasche ment et estoit de pouvre sens quil vint en furie Et se mon stra si amys de ceulx de la ter re et si fier aux ennemys que le peuple lama moult. Puis pourchassa il tant que son frere fut occis. De luy demou ra ung filz ce dernier mot avait d'abord été oublié par le copiste qui ot nom demetrius qui jeunes estoit. mais quant il vint en aage. et il vit que son oncle maintenoit son reg ne maulgre luy il sen ala a rom me et se plaingnit au senat. Hanibal qui en grece sen estoit fui. demoura la grant temps paiseblement. mais quant il appercent que ceulx de la terre avoient enuye de ses richesses il emplist buires de plonb. et ung petit dor dessus. et les mist on temple dyanne la deesse ain si comme se fut son tresor. af fin que ceulx de la terre neus sent suspection de luy puisquil quil tenoient son tresor. Apres fondy son or dedens plusieurs ymages quil porta avecques luy. Ainsi comme se ce feus sent ses dieux. afin quon ne loccist pour son avoir. Apres se mist quoyement en mer. et vint a prucias le roy de vitu re Quant les rommains sorent que hanibal estoit en viture Si manderant a prucias quil leur envoyast Si nosa le roy desobeyz Si voult faire prendre hanibal. Quant hanibal enten dit quil failloit quil alast a rom me ilz beust venin et se occist. Comment les juifs occirent plusieurs des gens athiocus et fut matahtias leur Juge Or revendray a la matiere des juifs. Ou temps de hani bal avoit anthiocus epiphanes occis les juifs. et le temple de jhe rusalem soulle et ardoye et mys ses mahommeries. Dont puis luy en mescheut. Si avoit en modin ?? ung prestre manant mathathias avoit nom. Cil fut filz Jhean le filz symon qui fut du lignage Jonatham lun des xxiiii prestres que le roy david ordonna en son temple pour faire sacrefices. Cil mathatias ot v filz Jehu symon.judas. eleazar. et jonat Ceulx estoient moult dolens des mauls que le roy faisoit. Un jour advint que les sergens anthiocus vindrent en modin et mirent leurs ydoles sur lautel. et contraigno ient plusieurs juifs a sacrefier Si en y ot ung qui ala vers lau tel et sacrefia. mais mathatias se trait vers luy et loccist. Et les sergens du roy aussi et abaty lau tel et les ydoles. Puis sescria que quiconques estoit de la partye notreseigneur le suist. Adonc sen ala es desers atout son lignage. et le suivirent tous ceulx qui la loy de dieu vou loient deffendre. Quant les bail lifs du roy le sorent il alerent cel le part si les assaillirent a ung jour de sabbat. Dont leur dist et commanda mathatias de qui ilz avoient fait leur prince quilz se deffendissent au jour d sabbat ou ilz pourroient perdre eulx et la loy. Ainsi le maintint mata thias ung an. Et puis quant il vit quil approuchoit la mort. il appella ses filz. et leur admones ta a bien faire et la loy garder a lexemple dabraham disaac et de jacob. et de ses sains peres anciens Apres ordonna que Judas son. filz fust leur prince pour quil le savoit moult fort chevalier. Et sy mon feust leur conseiller. pource quil estoit moult de grant advis Apres ce mouru mathatias. et son filz judas entreprist a deffen dre le peuple disrael. Adonc assem bla polonus le duc de samarie. grant plante de gens et vint con tre judas. mais judas loccist et la plus grant partie de ses gens et prist lespee apolonus et laporta puis tousjours enbataille. Comment le preux judas reedifia le temple de jherusalem et de sa conqueste Quant ceron le duc de la bas se sirie entendy que judas avoit ainsi desconfit apolone. Il envoya grant gent pres de la cite de buchure. Judas luy vint alencontre apou de gens quilz avoit et enorta ses compaignons quilz neussent pas fiance en plante de gens. mais enlaide de Dieu. lors envahi ses ennemys vigoureusement et occist ceron et bien viiic de ses ennemys. puis sen retrait. Adonc craignirent tous ceulx de la terre de sirie doubterent judas le machabeus. Quant an thiocus entendi les euvres ju das Il assembla tout le pouoir de son regne et manda soubdoiers et ala contre judas. et se gouverna si bien quil ot la victoire des siriens et en occist vm et le remenant sen fui Si sen ala judas en jherusalem et se ralierent avecques luy plusieurs juifs. tant quilz se trouverent xm en sa compaignie Et necto ierent le temple qui estoit si de sert que les arbres croissoient devant le porche et remirent en point tous les appartenances du temple. Et firent la dedicas se de la reedificacion du temple le xxxvc jour de decembre. Puis rappareilla judas les murs de jherusalem et les grans tours et mist garnisons dedens Apres ala judas sur les ydinneens ?? qui moult de griefs luy faisoient. si en occist tant que tous les au tres len doubterent. Puis assem bla atholomotheum ?? le duc des amorriens et le vainqui en bata ille. si grasta judas la cite puis sen retourna en judee A donc assemblerent tous ceulx qui en la terre de galaad habitoi ent contre les juifs et alerent a sseger le chastel de theman. Ceulx du chastel le firent savo ir a judas et luy manderent quil se hastat deulx secourre car ilz estoient agrement assaillis Si comme judas lisoit les livres ung aultre message luy vint de par les juifs qui habitoient en galilee quiluy faisoient savo ir que ceulx de thir et de sidoine estoient tous assemblez pour leur courre sus. Judas qui vigoureulx estoit envoya symon son frere en la terre de galile atout iiim hommes. Et il et jonathas son frere sen alerent en galaad a tout viiim et laissa en judee asa rnim ?? et josephus pour la terre garder et leur deffendy quilz na lassent pas en bataille jusques atant que symon fust revenu Quant symon vint en galilee Il trouva ses ennemys qui avo yent ja pris de juifs une partie et il se combaty a eulx. et les vain qui et delivra les juifs qui pris estoient. et en renvoya grant proie en judee. Judas et jonathas passerent le flun Jourdain. Et quant il approucha le chastel de theman ou les juifs estoient as seges. Il ordonna ses gens en tro ys parties. et se ferirent en lost de ses ennemys a grant sons de cors et de buisines. Ceulx du siege qui de ce ne se donnoient garde avoyent eschielles et en gins pour le chastel assaillir et bien le cuidoient prendre a force. mais tantost comme ilz oyrent lanoise et virens les en seignes judas ilz surent si es bahis quilz tournerant enfuie Et judas les poursuit sivigou reusement quilz en occirent. viiim Apres ala judas par tou tes le citez de galaad qui nesto ient des juifs et le destruirent tou tes. Puis prist judas tous les juifs et leurs mesgines et avoirs qui manoient en gallad et les emmena en judee et fist sacrifi ces et rendy graces adieu Ju das narresta gaires en jherusalem. ains ala sur les ydinneens ?? et sur les philistins. Si gasta tout leurs terres et proyes. Puis vint en azote si destruist tous les autelz et le dieux des ydoles et puis retourna en jherusalem atout grans proyes. Comment anthiocus fist aliance avec judas puis le trahi Judas machabeus qui en jherusalem estoit assist la tour david qui estoit au mont de syon et ceulx le roy y avoit laissiez. et les destraingnoit moult par en gins. et par assaulx. Ancuns yssirent quoyement de la garni son. Et noncierent au roy anthi ocus ceste chose. Avecques eulx se assemblerent plusieurs faulx juifs qui judas haioient et quant noucie ?? au roy. Il en fut moult y riez Si assembla ung grant ost tant de ses gens comme desoub doiers et ot bien. cm hommes apie xm acheval et xx oliphans et vint a si grant appareil devant bethu re ou judas avoit mis grans garnisons. Et quant judas le sot il laissa le siege et se vint lo ger contre les tentes daultre part Au matin ordonna le roy ses ba tailles et chevaucha contre juda mais si bien se maintint il et ses gens quilz firent grant domman ge au roy anthiocus. mais en luy convint retraire arriere pour la grant plante des gens que le roy avoit. Si vint anthiocus en bethure et la prist a force et mist ses garnisons dedens. Puis ala asseger jherusalem. Quant il y ot une piece sis. nouvelle luy vin drent que gens estranges estoient en perse et gastoient son pays. dau tre part vivres luy failloient. Et pour ce luy loa lisias que fist aux juifs. le roy qui vit que cestoit le meilleur si assirra Judas et les siens. Puis ala en jherusalem pai siblement. mais quis quil y fut entrez rompi ses convenances car il fist abatre le mur de la for teresse. Puis sen retourna en an thioche. Comment lepreux judas fut occis en terre a modin Si advint ung pou apres que les ennemys judas fi rent si grant aliance de tous co stez que cestoit grant merveille du peuple quilz estoient. et fut leur chef balchides. Et vindrent en judee. Judas luy vint alencon tre atout iiim hommes. Mais quant ses compaignons virent si grant force de leurs ennemys. il se com mancierent a soubstraire de sa compaignie. tant quil nen demo ra avecques luy que viiic Dont il mesmes fut tous esbahis Ceulx qui avecques luy estoient demourez luy prierent quil se retraist ceste foys tant que leurs compaignons se fussent a eulx raliez. Mais il dist ne luy avandroit quil fuist devant se ennemys. Ains pour roient vivre ou mourir hardiment Adonc sassemblerent les batailles et se maintindrent judas et les si ens en telle maniere quilz mirent a desconfiture la premiere eschele de leurs ennemys. mais en lau tre vint si grant plante de gens que judas ne les pot contrester. Ainsi labatirent a terre. et fut il lec occis comme bon chevalier. dont ny ot plus darrest en ses compa ignons. ains tournerent enfuie Symon et Jonathas racheterent le corps de judas et lensepvelirent en la cite de modin. quant il ot maintenu le peuple iii ans qui longuement le ploura pour sa grant proesse. et pour les biens quil leur avoit fais. Car il avoit tousjours este appareillez de tous maulx souffrir pour leurs fran chisses garder. Adonc se ren dist tout le pays en la main bal chides. Et il eslut tous tous les felons juifs qui la loy avoient guerpie. Si les fist seigneurs et juges de la terre. Et ceulx espi oient ceulx qui avoyent amys este ou parens de judas. Et les prenoient et en faisoient present a balchides qui cruelment les tourmentoit. Tant furent les juifs oppresses quilz prierent a Jonathas quil fust leur duc ou lieu son frere. Il leur octroya et dist quil estoit appareillez de mo urir pour eulx. Si entendy Jo nathas que balchides assembla grans gens et le queroit pour occire. Il vit quil navoit pouoir de combatre aluy Si prist simon son frere et ceulx qui suivir le vouloient Si sen fuirent ou de sert de cetua et puis envoyerent jehu son frere aux nabuciens et arrabiens ses amys pour requerre seccours. Mais les filz yambri firent ung agait en la cite de nabath. et yssirent contre jehu et ses compaignons Si les occirent tous. Quant Jonathas et symon sorent ceste besongne. ilz en furent moult dolens. Mais ne demoura gai res que le prince de nabaht pre noit par mariage une jeune Damoyselle de magdala. Si senbucherent jonathas et simon pres de la. Et ainsi comme les nabuciens et arrabient estoient yssus pour la damoiselle con duire jonathas et symon yssirent de leur agait et occirent des plus gentilz du lignage yamber ?? pour la vengence jehu son frere Pu is reppairerent sur le flun jour dain et se logerent la Comment jona tas alaide de notreseigneur ot plusieurs unt?? Quant balchides le sot il y vint agrant gent pour eulx surprendre dont Dist Jonathas a ses compaignons quilz priassent notreseigneur qui leur aidast et que se combatissent vi goureusement. Car il avoient leurs ennemys devant et le flun jourdain derriere Balchides vint et assambla a jonathas mais il perdi en ceste bataille iiim hommes et puis sen retourna en jherusalem Et edifia autour jherusalem aucunes citez quil garny de ceulx de la terre Et puis retourna a anthioche Apres vindrent au cuns juifs a demetrius le roy dan tioche. Si luy firent entendre que sil vouloit envoyer en judee ilz luy livrerroient jonathas. Si y envoya le roy de rechef balchi des. Et quant jonathas sot sa venue il se trahit arriere par quoy il not pouoir aluy. Et balchides fist prendre les faulx juifs qui lavoient la mene. siles fist occi re. dont ala jonathas en bethcy ?? qui est es desers. Quant balchides le sot il y vint a grant force de gens si lassist. mais jonathas en ys sit quoyement parmut. Et assem bla ce quil pot avoir de gens et y laissa son frere symon. Et as sailloit lost par mur. Et symon yssoit a la fois hors. et bouta le feu aux loges. et pour ce occirent ilz moult de leurs ennemys. Quant bal chides vit quilz luy mescheoit ain si il tourna son mal talent sur les faulx juifs qui estoient avec quez luy. Si en occist grant plan te Apres fist paix a jonathas. entelle maniere quil luy jura que jamais lun ne forceroit vers laultre. Apres sen ala balchides en la cite danthioche. et jonathas en lacite magmas. et la nectoya la terre des juifs revoyez. Ceulx Dantioche hayoient leur roy de metrius pour son orgueil et par sa parcesce. Car il sen clooit tou te jour en sa tour de hors anthio che et la haboudoit en delices. et nestoit fait droit ne jugement par luy en sa terre. ung jour avint que ceulx danthioche se rebelle rent contre luy. Si leur ayda to lomeus le roy degypte. Et arta lus le roy daise lameneur. Et actarestes le roy capadoce Ces troys roys par commun accord prindrent ung Jouvencel har dy de bas lignage. et laornerent comme roy. Et se disoit filz an thiocus. et lappellerent alixandre Quand il se vit efforcie du pouo ir de ses roys. Il assailly vigou reusement demetrius et prist la cite dacre par la trahison des chevaliers qui hayoient demetrius. Quant demetrius entendy se il assam bla ses osts et manda a Jonathas quil luy aydast contre alixandre et avec ce il luy rendist les ostages quil tenoit en jherusalem. Et fist vi der la terre de judee des gens que balchides y avoit mys pour gar der les forteresses. Quant alixandre entendy que demetrius avoit. envoye a jonathas pour ayde il luy envoyea aussi ses messages et luy manda quil fust son amy et quil fust souverain evesque et luy envoya vesture de poupre et une couronne dor. Jonathas luy octroya saide et vesti le poupre Demetrius qui sot que jo nathas ot receus les dons dali xandre fut moult dolent. Et y renvoya et luy manda plus grans choses assez et plus grans fran chisses sil se tenoit en sa mour Mais jonathas ne le peuple ne len volurent oyr. ains se assen tirent a aydier a alixandre. qui ot ses otsts assemblez de sirie et daultres terres. et sen vint con tre demetrius qui avoit grans gens assemblez daultre part Si dura la bataille moult longue ment. mais enfui y fut deme trius occis et ses gens vaincus quant il ot regne xii ans En ce temps manda alixandre atholomeus quil luy donast sa fille cleopatra. Il luy manda quil luy donrroit voulentiers et quil venist entholomaida a lencontre de luy. la vint alixan dre et manda jonathas quil ve nist a sa feste. Cil y vint et firent grant feste les deux roys assem ble Ence temps avint que demetrius le filz demetrius so cer vint a navire en trecte en ce cille a tout grant plante de gens que loestenes le roy de crecte luy avoit bailles. Apres entra en nier et vint es cites des philistins sur la marine. Si fist duc duc De sirie la basse appolomiun ?? ti tum. Cil vint a ost en la cite de jeunes. Et manda a jonathas quil ne se mussast pas es mon taignes. mais venist en plain champ ou chascun peust mon strer la chevalerie. Quant Jonathas entendy se mandement il vint a tout xm hommes. contre ap polinium devant jases. Et vint drent en plains champs. Si assem blerant les deux osts. et fist tant Jonathas et symon son frere quilz orent victoire et occirent de leurs ennemys viiim et le remenant se mist en fuie. Puis ala jona tas vers escalomie Ceulx de la cite le receurent et ly ouvrirent les portes a grant honneur et de le reppaira en jherusalem. a tout grans proyes Quand alixandre le roy de sirie oy ces proesses de jona tas il pensa quil luy accroistroit. son honneur. Si luy envoya les cassiaulx dor que les parens des roys portoient par lignage. Et luy donna acre avec les dependen ces. Comment symon prince des juifs ot victoire contre plusieurs de ces ennemis Demetrius qui chaciez est du royaulme de sirie vint atout ce quil pouoit avoir de gens en mesopotame. les grecs qui en la terre habitoient luy promirent quilz luy ayderoient contre azar ses le roy de perse et de mede. Dont entra demetrius en perse. et cuidoit bien recouvrer le royaulme de si rie sil pouoit venir audesus de arzarses. mais azzarses Il envo ya le prince de sa chevalerie contre luy et orent grans batailles. Mais en fin fut pris demetrius et mys en prison. quant il ot regne iii ans. Quant trisons le roy de tures sot que demetrius fut pris Si pensa que sil pouoit occire le roy anthiocus Il regneroit en sirie. Mais il doubtoit moult lamour qui estoit entre luy et jo nathas Si manda a jonathas quil venist contre luy a belsa. Jo nathas y vint y vint atout xlm hommes. cuidant quil eust au cunes afaires. etquant trisons vit quil estoit a si grant force ve nus. et quil navoit pouoir de luy grever Il luy dist quil navoit que faire de tant de gens et quil navoit nulles guerres. pour ce estoit il bon quil renvoyast. et quil alast avecques luy en acre et Il luy bail leroit la cite et toutes les forteresses et puis yroient au roy jonathas qui cuidoit quil dist ces choses pour bien. si renvoya tous ces gens et ne recrut fors mille hommes et sena la avecques trifons en acre Et quant ilz y furent trisons le fist prendre et occire et tous ses compa ignons et puis vint a grant ost en judee Quant symon lesre re jonathas sot ses nouvelles il appella le peuple de jherusalem ou temple et les conforta moult par paroles et quilz nauroient ja defaulte de duc tant comme il vinroit. Mais quil voulsissent suivir la ou il les vouldroit mener. Dont ses cria tout le peuple que symon fust duc. lors se hasta de refaire les murs de jherusalem. et remanda tous ceulx quil pouoit mener en bataille. Et envoya jaffes pour bouter hors les garnisons. Car il ne sioit pas bien en eulx. Et quant il entendi que trisons venoit en judee. Symon atout ses gens a la alencontre. Et en occist la plus grant partye. et le remenant fut en fuite. Puis ala symon a an thioche Si prist le ots jonathas si les ensepvely enmodin sa cite moult richement. Puis edifia symon moult de chasteaulx en judee et prist gaze la cite des phili stins a force et bouta hors tous les payens et leurs ydoles si la peupla de juis ??. Apres prist qui estoit hors de jherusalem ou les garnisons anthio cus estoient et labaty. Si fut la terre de judee en grans paix desso ubz symon. Il fist moult noble port a jases. et eslargi moult ses mar ches et bouta hors de la terre tous les revoyez juifs Des grandes mi racions et devisions qui furent a rom me entre les consules. Or retournerons a la mati ere des rommains. en ce temps que la cite de jherusalem est en la gran de des juifs en la main. Symon fre re jonathas. le roy de thrace assem bla grans gens et entra en grece. si prist plusieurs citez es derrenieres parties de macedoine gaius fa cius qui la estoit de par les rom mains assembla grans gens et se combaty a luy et occist des gens. le roy iiim et le remenant senfuy. Il saisi les tentes et lavo ir si en envoya grant plante a romme En ce temps fut mitriades le roy de pompee et dar menie jugez comme ennemys de romme. pource quil accueily de guerre nichome le roy de bi tyine qui estoit moult amys aux rommains. ne le voult lais sier pour le mandement du se nat. Ains saisi capodoce etbou ta hors le roy aribas sanum ??. Apres entra en bethinie et la prist par force et par famine. Si en chassa les deux roys nichome et philomeum et prist moult dor et dargent et daultres richesses et vint en la cite dephese. la com manda il et manda par ses lectres par toute la terre daise que la ou rommains seroient trouvez quilz fussent tous occis. a ung jour de quoy il enyot si grant nombre que cestoit merveille en tour la terre daise. Si furent tous occis. le duc aristobolus Dathenes rendy toute la terre au roy mitridates. Et luy envo ya athelain a tout grant nom bre de gens. Et athelain garny bien athenes et la terre de achaie Puis soubmist au roy mitrida tes toute grece tant par armes comme par paix Gaius masius qui six fois avoit este consule. le voult estre la viie fois et voult faire la bataille contre le roy mitridates qui si puissant estoit et par mer et par terre. Quant Silla le sot qui estoit daultre co ste contre les latins. moult en ot grant desdaing. Et comme homme plain dire et pousouff ?? prist iiii legions de gens et vint hastivement a romme et encon tra a la porte le marichal ga ius marius Quant silla le vit il luy coppa la teste. Apres entra silla en la cite et bouta le feu en plusieurs lieux comme celluy qui en son ire navoit nul le atrempance Quant marius entendy ce. se pena de gens esmo voir. contre luy. mais il vi quil navoit pas la force il sen fuit ou capitole. la le suivirent les gens Silla. et occirent grant partie de ses gens. Marius le consule eschappa le myeulx quilz pot. Et en la fin dut il pris et ramene en la prison. mais il trouva manie re deschapper et sen fui en auffri que. Et manda son filz a utique. la cite. De plusieurs batailles et occisions qui furent a romme entre les consules. Dont fut Silla fait con sule et luy fut la batail le octroyee contre mitridates. et lassist dedens pirrum le port dathenes. et cil yssi contre luy et fut la bataille grande et peril leuse en la fin y fut archelaus desconfit. Et perdit plus de cent mile hommes. Quant mitrida tes le sot il y envoya lxm hommes bien en point. Dont rassembla autreffois contre Silla le con sule et fut de rechef desconfit. Ala tierce assemblee perdi tou tes ses gens. et sen fuit archela us ainsi comme tout seul au roy mitridates qui moult en fut dolent et espoventez. Il avoit en propos a occire par toute ai se. les nobles princes et les plus riches. pour avoir leurs avoir et avoit ja grant plantede oc cis. Quant ceulx dephese sen apperceurent ilz orent paour quon fist ainsi deeulx Si boute rent hors les garnisons du roy et fermerent les portes. Ainsi fi rent ceulx de chaides et aultres Dentour. le roy en fut moult courrouciez. mais il ne se osoit revenger pour la paour des rom mains qui en sa terre estoient entrez Entretant que sil la. maintenoit la guerre contre mitridates furent eslus acon sules cornelius Cina si se tenoit de la partie marius. et octavus son compaignon. se tenoit devers Silla. Marius et cina assemble rent grans gens. Et les senateurs qui paour orent dicelle assemblee manderent gayum ??. pompeum?? quil venist secourir la cite et son pays tant manderent quil vint et se trait devers octovus qui tenoit la partie de Silla et assemble rent leurs. Puis coururent sus a ceux qui tenoient devers ma rius. et dura celle bataille tout le jour tant que lavint les dis para Si en ot moult doccis du ne part et daultre. Ainsi commn ca la btaille cytoienne qui du ra par xl ans. En ce temps fut occis gaius pompee par fouldre et la plus grant partie de ses gens par pestillence Bien en perdy xim et des gens octavus le consu le en ot bien mort. vim Et quant marius vit que ses ennemys furent moult affoibliz. Si prist grant quantite de bannis et fui tifs et sen vint vers romme Si oc cirent entre luy et cuia grant par tie des plus nobles senateurs et des haults hommes de la ville et en ot tant doccis et tourmentez que se fut grant pitie Et quant marius ot bien fait sa voulente en la cite il se fist consule. et Cina. mais marius ne vesqui puis guerres ains moru. les bannis et fuitifs qui lavoit amenez en la ville tenoient souvent grant plante de gens pour avoir la proye Ci na en fut moult yriez. Car il qui chef estoit deux tous nen avoit riens. Et pour ce il les fist assem bler ou marche ainsi comme pour eulx retenir asoubdees Et quant il furent tous venus si fist ses chevaliers saillir sur eulx si les fist tous occire. Apres ses choses il se fist consule comme sil vouloit sa seignourie maintenir. mais ny demoura mye longuement. que ces chevaliers mesmement loccirent Comment le consule Silla fist grant occision a romme Des senateurs qui partis ses toient de la cite pour. paour de la grant discorde passerent la mer et vindrent a cilla et luy con terent le peril qui estoit a romme Daultre part le roy mitridates par le conseil de ses amys envo ya archelaus a Silla pour trac tier de la paix. mais avant quil fust venus a luy avoit Silla. submis les davemens. les dal maciens et les miciens ala sei gnourie des rommains. Quant archelaus fut venus a Silla pour traictier de paix assez le gerement Car il avoit grant desir daler contre marius qui de struisoit romme. le roy mitrida tes mesmes luy charga grans gens pour luy ayder. Dont retour na Silla. vers romme. et quant il fut en campaine. Il entendy que norbaon et scipion qui estoient de la partie marius. estoient con sules Et mesmes norbaon luy vint alencontre a tout grant plante de gens. et fut grant la bataille. mais en fin fut norba on desconfit. et yot des siens occis vim et leremenent sen fuit. Dont sen ala Silla contre scipion lau tre consule. mais quant il appro cha toutes les gens scipion se ren dirent aluy. Quant Silla ot va incu les consules narbaon et sci pion. Il retourna ses gens contre marius. le filz de lautre marius Et assemblrent en bataille con tre sagreport. Et occist des gens marius xxm puis entra a rom me a force. et chassa marius et loccist. le marechal Silla qui estoit nomme pompee En tretant que pompee maintenant les guerres. Silla. contre les Ducs qui estoient de la partie marius. Metellus se combaty a norbaon. et occist de ses gens jus ques a ixm Silla de rechef ras sembla devant la porte colme con tre canpanuim duc des samiciens que carmas qui se tenoit devers mauruin ?? avoit amenee en son ayde. Car iiiixx mile hommes quil avoyent amenez. Silla les mist tous alespee. fors viim qui aluy se rendirent. Puis entra Silla a romme et occist jusques a iiim hommes qui cuidoient est assurs. Quant quintus catulus vit ce Il escria Silla. et luy dist Avecque gens nous fault il vi vre si nous occions les armes en bataille et les desarmez en paix Il ne demourra ame en celle cite Aceste parole fist Silla laissier loccision. Puis ala en la cite de prevestine ?? Si fist occire tous ceulx qui la partie marvius avo ient tenue. legaz presteurs. tri buns questeurs. et tous ceulx qui ayde luy avoient faicte. Pu is reppaira a romme et estably con sules et aultres dignitez. Apres quil ot chassiez ses ennemys de romme et il ot estably ses dignit les deturiens du capitole luy a voient dit que gaius luy devoit livrer grant peccune ou putuo le sil y aloit. quant il fut venuz et il cuida que lavoir luy deust estre delivres et il ne le pot pas avoir si toust. Il entra en une si grant ire que par la destrampan ce de son cuer le pis et les entrail les luy rompirent et ainsi mourrut Comment fut estably pompee pour appaisier la mer des escumeurs Ence temps estoient pil lars et robeurs de mer moult grant plante espars qui faisoient grant dommage es rivages de la mer Et pour ce que les rommains vouloient estre vengiez de tous les tors le senat establi que pompee iroit venger se tort et appaisier la mer. Dont as sembla pompee grans navires et sala combatre a ses gens. et les vainqui et destruit dedens letrement?? de iiii moys. Quant lanouvelle fut venue a romme que pompee a voit la mer appaisiee. les senateurs leslurent a consule. et fut envoye contre mitridates et tygranes qui avoyent laguerre recommencee contre les rommains. Quant mi tridates sot que les roummains venoient pour luy. il assembla ses gens et quant se vit avironne de rommains Il actendy tant quil fut nuit. et puis fist armer ses gens et envahit losts des rommains et leur fist grant domage devant quilz fussent armez. mais puis que les rommains furent garnis De leurs armez. Ils les accueilli rent vigoureusement tant quilz les mirent tous ala voye. Et en yot que mors que pris xlm Et sen fouy le roy comme tout ceul vers la grant armenye. Pompee prist la proye et fonda une cite. entre les deux fluns eufrates et arrase. Si lappella la cite meopo lin. et la peuplerent de viellars et des foibles qui en lost des rommains estoient Et puis passa oultre en la grant armenie et assailly le roy tygranes pour ce qui avoit aydie le roy mitridates contre les rommains. Tygranes qui bien vit quil ne se pouoit deffendre. sen vint aux loges pompee et luy chay.es piez et luy mist sa couronne dor en la main pour faire sa voulen te. Pompee luy rassist ou chef. et le restably roy et rendy son reg ne. et pource quil avoit este con tre les rommains. Pompee luy commanda quil rendist chascun au commun de romme vim poises dargent. De la sen ala pompee con tre les ducs et les princes herode le roy des albaniens et les vainqui plusieurs fois. Et quant le roy vit ce il envoya tant de messages et de joyaulx que pompee le receut en sa grace et en lamour de romme Puis vainqui pompee le roy ar tacem et saisi toute la terre de hybe rie. De plusieurs nobles de rom me qui furent de la conjuroison catheline. et comment ilz furent accuses En ce temps que pompee ma intenoit ses batailles en o rient sourdy a romme grans dissen cions des cytoiens mesmes. Car lu cius catheline fist une conjuroison de plusieurs chevaliers. tribuns. sena teurs. entre les aultres si fut len tulus lucius. longuis gaius cor rnelius. des viles de hors et chaste aulx qui couvertement se tenoi ent a catheline. non pas par po vrete mais par convoitise demon ter en hautesse. silz pouoient tant faire que les consules et les plus puissans de romme fussent occis Cil catheline estoit de noble lig nage. et de grant force de corps et de grant hardement de cuer. mais de toutes mauvaises taches estoit plain ung jour appella ses com paignons privement et leur dist Seigneurs vous voyez que ung pou de senateurs ont toute la se ignourie de celle cite. et lavoir Et nous qui deussons estre devant sommez tenuz pour vilz. Com mencon sans plus. la chose est achevee. vous voyez quilz ont ma isons palays plains de richesses. les vaysseaulx dor et dargent. et nous avons tant de souffretes en nos hostelz et sommes. leurs deb teurs ne navons esperance de nul bien avoir Eveillez vous doncques voyez la franchise a lueil. que tant avez convoitie. Richesses honneurs gloire. noussont appareillez. for tune nous promet tel loyer je se ray vostre chef. Je vous enseigneray ne mon cuer ne mon corps ne vous deguerpira Je seray consule et si re entre vous Quant cathe line ot ainsi parle ceulx qui esto ient moult entalentez. de bien faire leur proufit et qui myeulx aymoient butin que paix. Si luy promirent quilz accompliroient sa voulente Quintus curius fut dicelle compaignie. ung no ble homme rommain plain de tout vice. les consors de romme lavoient oste hors du senat pour son mauvais gouvernement. Celluy curius maintenoit une noble dame a romme et descouvri a elle de la conjuroison. la quelle se sella une espace de temps. mais ung jour avant que icelluy quin tus lamenaca quil la tueroit. mais oncques puis la dame ne layma et mist son cueur en ung aultre noble homme dont elle fut plus amoureuse. Dont il a vint quelle descouvrit la conju roison a plusieurs. tant que tou te la vile en fut espoventee. ma is on ne savoit pas les noms des conjurez. car la Dame ne les nommoit pas. Marius tu lius estoit lors venus a romme navoit pas long temps et par son bon sens en vouloit faire le peuple consule. mais aucuns Disoient quil estoit estrange et quil ne devoit pas estre appelle a celle dignite. mais tout besoing en fut car on avoit bon mestier a romme dung sage gouverneur Gaius anthonius fut consule avec luy. Si pensa catheline que se marcus tulius pouoit estre occis. que brief porroit venir a son intencon. Si ordonna mar cus t que gaius anthonius. son compaignon yroit es pro vinces. et contrees hors de romme et il Demourroit pour conseiller le commun. car il ne vouloit pas que son compaignon grevast au commun. ne quil fust en layde ne en layde catheline. Et tenoit marcus. t amys et sergens en tour soy qui le gardoient en re quoy. lors fut catheline en grant engoisse. Il envoya hors de rom me en plusieurs lieulx. de ses compaignons pour assembler gens darmez. la ou catheline cuidoit que chascun fist myeulx son preu Catheline demoura a romme qui gaicta. marcus tulius. et mectoit gens armez en seccrez lieulx. et regardoit comment il porroit la ville ardoit. et semon noit les ungs et aultres amal fai re et veillir ??. toute nuit. une nuit assembla tous les plus grans de sa compaigne et leur dist. Se igneurs trop estez paresceux. Jay envoye nous compaignons pour gens assembler endivers lieulx je vouloye apresaler en lost mais je actens la mort tulius marcus. Car nostre besongne ne peust estre achevee tant comme il vive Son engin despiece quan que nous faisons. Cornilles i chevalier rommain. et lucius senateur creancierent ilec quilz yroient celle nuit mesine en la maison marcus tulius. pour le veoir. mais quant marcus t. entendit par ces gens quelz gens sestoient quile demandoient Il se doubta quilz ne fussent de la conjuroison Si fist clorre son ho stel et ne porent trouver mani ere de parler aluy pour loccire. Si furent catheline et les siens moult forcenez. Si esmurent ?? hom mes femmes pour cuider ardre la ville Cil catheline avoit en sa conjuroison. plusieurs larrons robeurs et aultres males gens Si ques agrant poine savoit que dire marcus t. car il veoit les agais de tous costes en la cite et ne savoit comment maulius avoit grant gent dehors assem blee qui estoit de la conjuroison que catheline y avoit envoye. pour toutes gens tirer aleur cor delle Si fut la cite moult trou blee Si assembla Marcus t. les senateurs en leur dist la chose Ainsi comme il estoit commun par la ville. Et fut ordonne quon appareillast chevaliers et sergens. armz pour la cite garentir ung petit a pres fut apportee une lectre au senat qui contenoit que maulius avoit pris armez et grant mul titude de gens. et que on reprenoit armez en puile et en aultres lieux contre la coustume qui adonc es toit. Car nulz ne devoit porter armez sans le congie du senat Comment la conjuroison de ca theline fut decouverte et furen mandes Lors fut envoye par le man dement du senat. Quin tus marcius a facelles. celle part que maulius estoit Quintus u culus en puile. Quintus pompe rus a capes. et metellus celer en champpicem. Ces deux estoient presteurs. Aultres furent envoyez en aultres lieulx. Et leur fut com mende que chascun feist comme appartenoit en tel besoing. Apres estably le senat que de la commuroi son diroient verite et en seigneroi ent ceulx qui estoient le serf sero it franchiz et le coulpable seroit quipte clamez Et fut jour et nuit la cite de romme gardee. Toute la joye de la cite fut tournee en tri stesse. lors vint lucius paulus a catheline de par le senat quil se venist purger. car on lavoit en souspection. si en voult riens Ains quant il vit que on gueit toit si la vile quil ne pouoit le con sule occire ne la cite ardoit si sen ala par nuit de romme en lieu que maulius avoit appareille avec ung pou de compaignie quil a voit assemblee Si envoya ca theline a romme cetegus et len tulus. et leur dist. Penses de bi en faire. je revendray avous con tre le jour a tant de gens comme je pourray avoir. et soiez appara illez de mectre le feu en la vile. Et de occire marcus t et daultres a dextre et a senestre. Avint que le filz de lun des senateurs. fut ra menez du chemin a romme ou il a loit en catheline si le fist son pere tantost occire Catheline avoit ses aydes. lors hors de rom me enduiez ses parties a mal fa ire. lentulus et les aultres prin ces de la conjuroison estoient ap paraillez a romme. et regardoient quant catheline vendroit pres de romme. atout son ost afin quilz feissent leur devoir a romme car ilz avoient empense de bou ter le feu en xii lieulx. a romme et tandiz quilz mectroient poi ne adestaindre le feu. catheline et les siens assaudroient la ci te et occiroirent les consules et se nateurs Entre ses cethe gus se complaignoit souvent De la paresse de ses compaignons Et disoit que leur doubtance leur faisoit leurs temps perdre Et que mestier estoit en telle besongne proceder de fait non pas de parole et manda par lucius taruinius. a catheline quil estoit temps daccomplir ceste besongne mais catheline ne pouoit pas si tost ses gens assembler Si fut lucius tarquinius amenez au se nat par souspecon. car il fut pris ou chemin luy alant vers cathe line. Cil dist que le senat le as suroit il diroit verite Si fut as sure et incontinent nomma tous ceulx de la conjuroison. dont ceulx. du senat furent moult esbahis des greignens ?? qui en estoient Si furent pris. Et assemble le se nat quon en feroit. chascun des senateurs dist son oppinion. Et en fin dut dist par les greigneurs quilz seroient mys en chartres et illec les feroit on mourir. Et ainsi fut fait. Comment les rom mains occirent catheline et ceulx de la conjuroison mais grant perte y orent Endementiers que on fai soit a romme celle mesme justice Sarus anthomus fu or donne pour combatre contre ca theline. Quant catheline entendy que gaius venoit contre luy a ost il se mist es montaignes. Et aucuneffois se tournoit vers la cite. aultreffois vers france ne ne faisoit nul semblent de com batre contre ses ennemys. Car il a ctendoit avant grant sccours de gens Seseulx de romme pouoient fa ire leur proposement mais quant il oy la novelle que ses compaignons estoient mors et que la conhuroison estoit desconute Si se mirent a la voye par my le montaignes et le roches tant quilz vindrent pres de pistorre. et appaireillerent comment ilz sen fuissent en france par au cuns secrez sentiers. mais quintus metellus qui estoit en ce pays. quant il apparcent quilz sen fuioient et que catheline sen aloit ainsi. Si se nuist?? et ala apres et se loga au pres du mont par ou catheline sen devoit fuir en france. Antonius aussi qui les suivoit nestoit pas loing de luy Quant catheline soy et ses gens en cloz : par les costez de haults roches et ses ennemys devant et derrenier ?? Si semmonit ses gens de bien faire et eulx mectre en bataille Et com menca ses gens a reconforter Si assemblerent par telle vertu lun contre lautre que les rommains y orent grant dommage. Si se ra cueillerent par telle vertu que cate line et les siens y furent occis. mais les rommains y orent grant perte de bons chevaliers et de nobles qui y furent mors et navrez gri esvement. Telle fut la fin de la conjuroison catheline Comment les rommains mirent plusieurs pays en leur seignourie qui sestoient rebellez A pres ce que pompee fut re tourne dorient et quilz ot mys plusieurs viles cites chaste aulx en lobeyssance des rommains establirent que marcus crassus pompee et cesar seroient dictateurs le peuple se accorda a ses troys. pompee demoura a romme qui assez avoit travaille de hors. C rassus fut envoye en sirie pour la garder. Et Julius cesar qui la terre des yliriens estoit octroyee a conquerre. sist tant par layde de lucepiso qui lan apres devoit estre consule qui fille Il avoit prise par mariage et par layde pompee quil avoit donne julia sa fille a fem me que troys parties de gaule luy furent octroyees du senat pour soubmectre dedens cincq que sa ba illie devoit durer. Et ot cesar grant compaigne qui maintenoit comme cytoiens Dont se partit crassus a grans gens. Et quant il vint en jherusalem il ravi tout lor et largent quil trouva ou temple que pompee navoit souffert que on y atouchast mais cil en prist par la convoitise. Et puis me na lost des rommains oultre le flun deufrate contre la paix et la conve nance que lentulus le consule et pompee avoyent au turcs. : Quant le roy herode sot que crassus venoit contre luy. Il envoya con tre luy Surenat son duc. les osts sentreracontrerant en la cite de carras qui siet en mesopotamie. la fut la bataille grant. mais en la fin furent vaincus le rommains et yfurent que mors que pris. lxxiim rommains et crassus ot la teste coppe et le bras dextre que les turcs emporterant au roy. Quant ceste nouvelle fut sceue par tout orient toutes les citez se vouloient retra ire de la mout de romme se ne fust gaius cassius qui assembla le remenant des rommains qui es chappez estoient de la bataille Et repassa le flun deufrate Il trou va que anthiocus avoit grans gens assemblez pour recouvrer sirie Si combaty contre luy ga ius cassius et le vainqui et occist Apres se combaty aux turcs que le roy herode avoit envoyez en an thioche et en sirie comme cil qui ny cuidoit nulz trouver qui fussent contre luy. mais cassius ot plu sieurs batailles contre eulx. si en fut occis moult. Et reme nant sen fuy oultre le flun. Apres sen vint cassius en judee. si destru ist les carisiens si en vendu xxxm en servage. Comment cesar son bmist a la seignourie de romme les parties de gaule Or retournerons a cesar a qui les troys parties de gaule furent octroyees pour sou bmectre a la seignourie de romme si comme dessu est dit Si vint a tout xvm hommes Ence temps estoit le pays de gaule moult grant. Troys manieres de gens y avoit les ungs estoient nommez belgues. les aultres Celtes et les tiers acquitains. les belgues de mouroient entre la riviere de mar ne et daise jusques aurin. les celtes habitoient entre la riviere de saine jusques en poitou. et les acquitains vers languedoc jus ques en espaigne. En la partie des celtes avoit biens gens que on appelloit seranois pour ce quilz habitoient sur la riviere de saine En la partie des belgues ravoient une aultre partie des gens quoy ap pelloit helvechois en ayde ceulx manoient plus pres des saisnes et navoit que le rin entre deulx Souvent avoient batailles et meslees contre les saisnes. Et pource estoient plus rusez darmez que nulz des aultres gaulois. ung y avoit riche et noble homme orgecorix. Cil fist une conjuroison de grant quantite de jouvenceaulx pour. la convoitise quil avoit de reg ner. Il leur fist jurer quilz luy ayderoient a conquerre le regne de gaule. Car leur terre estoit petite et navoient pouoir deulx estendre. Quant celle conjuroi son fut asermee il mirent ter me de mouvoir au chef de troys moys. Et commanda orgecorix que chascun feust dedens ledit terme parveux de quanques be soing luy estoit. Cependant or gecorix aloit aux voisines citez et fist aliances et ferme paix entre eulx. entre les aultres en fut casta menta ??. qui son pere avoit este comme souverain des helvecho is et aussi denorix ??. le frere dun ciacus ?? dostun. auquel il donna sa fille en mariage et leur dist Seigneurs serons de toute gau le a ceste fois se nous voulons Car nous tous les helvechois en ayde qui sont fortes gens et puissans et de grant pouoir Ainsi furent leur aliance entre eulx troys. Et deviserent quilz seroint roys de toute gaule. mais ils enfurant deceux. Car les helvechois en oyrent nouvelle Si firent savoir a orgetorix quil se venist purger de celle chose et luy mirent jour. mais il nosa actendre avis socrist. pource ne demoura mye que les aultres ne achevassent leur enteprise Si ardirent tous les chasteaux les villes et forteresses du pays et ce firent ilz pour ce que nulz ne ust esperance. de retourner. Ceulx de curges et assez aultres des voisins sacompaignerant avecques et fi rent ainsi de leurs viles comme ilz avoient fait. Ces gens ne po uoient yssir deleur terre fors par deux lieulx. desquelz lun estoit trop estroit entre le rone et le mont yura par devers les secanois. lau tre estoit par les guez du rosne qui de par les helvechois et les bour guignons. Seneure qui estoit pres de ses guez. Aceulx parlerent les helvechois tant qui leur octro yrent les passagez par lennort tement de norix. Cesar qui la nouvelle entendy se hasta de ve nir la. par grans journees. et mist contre leur passage bonne garnison. Quant les helvechois virent que par la ne pourroient passer. Ilù retournerent a lautre passage. et firent tant aux se canois par la priere denorix do stun. que le passage leur fut octroye. Ceste chose fut non cee a cesar qui laissa quintus la bianus pour garder le passage sur le rosne. et puis conquilly xxxm de ses gens et vint a be sanson le plus toust quil pot et sui les helvechois qui ja estoient passez et aloient destruisant la terre dostun. et estoient sut la ri viere de somme quant cesar les trouva Si se combaty a eulx et en occist grant plante qui la e stoient demourez. pour destrui re le pays. les aultres qui pres di lec estoient quant ilz sorent la desconfiture des leurs et se doub toient que cesar les suivroit Si envoyerent par devers luy messages pour paix requerre. Si leur manda cesar entant quil avoient destruit le pays que les rommains luy avoient establi pour tenir en bonne paix en la seignourie des rommains quilz se tenissent sur leur garde. Q uant ilz orent ouye la responce cesar si cueillirent leurs tentes et sen partirent de leurs lieulx Cesar ala apres. si leuy fut non cie que les helvechois cestoient logez au pie dung mont a viiim pas de son ost. Si ala cesar et com manda aticus labianus quilz prist xiim et pourprist celle mon taigne. et fist traire tous ses gens vers ung tertre qui pres estoit. et toute la chevalerie mist par devers ses ennemys et la y ot cruelle bataille tant que les helvechois desconfirent la premiere eschele et estoient les rommains pres de tourner le dos. QUant cesar vit se il descen di du cheval et fist tous les gens descendre pour eulx oster toute esperance de fuite. Puis assem aux helnechois qui asprement le recueillirent. Et les rommainsje ne vois pas à quoi peut servir le premier tilde sur le o qui dessus le tertre estoient. lanco ent dars tranchens contre les hel vechois. tant que moult les gre voient. Et enfin furent si ma tez quilz les convint tourner en fuite. mais avant y ot grant Dommage et dun coste et daultre la fut retenue la fille orgecorix et ung de ses filz avecques aultres plusieurs. De ceste bataille es chapperent que hommes que fem mes jusques a xxxm qui sen fuirent a langres. cesar envo ya unes lectres a ceulx de langres et leur manda quil ne feissent nulz secours a ses ennemys de viandes ne daultres choses. Et silz le frusoient illes tandroit pour ennemys aussi bien comme ceulx. Autiers jour apres ala cesar a langres.lesquelz quant ilz sorent quilz venoit vers eulx Ilz envoyerant par devers luy. les messages encontrerant ce sar qui venoit aux esperons. Ilz luy chairent aux piez en plou rant et luy requerent paix. Ce sar leur demande ostagez et quilz luy rendissent les serfs. fuitiz et aussi quilz rendissent les armez. Sicomme cesar ot ses choses demandees. la nuit apres yssirent vim des tentes aux helnechois. ou par paourde per dre le vies. et estre tourmentez silz avoient les armes rendu es. ou pour eschapper quilz cui bien faire sans le sceu et sen a lerent vers le rin. Quant cesar sot ceste chose il manda atous ceulx par loctroy et par my qui terre ilz estoient passez quilz les que issent et ramenassent arriere silz vouloient estre purgiez aluy Si luy furent ramenez et tan tost les despoulla de leurs armez et les tint pour ses ennemys. Et leur commanda quilz ralassent en leurs lieulx. et quilz edifiassent chasteaulx et forteresses. la ou ilz les avoient ars en vostre pays. Pour ce le fist quil ne vouloit pays dont ilz estoient ne demou rast vit. Comment cesar ad moneste de bien faire contre les saisnes Quant les helvechois orent ainsi este desconfiz tous les seigneurs pres que toute fran ce vindrent a cesar et luy requi rent quilz leur donnast congie Dassembler ung consule a ung certain jour. car ilz avoyent a traictier de plusieurs choses que ilz luy vouloient requerre en. commun. Cesar lur octroya le jour du consule fut estably. Ilz jurerent entre eulx que nulz ne descouvreroit le conseil du consu le. Apres requirent acesar de par ler aluy en secret pour le proufit du commun. de toute la terre et de leur salut. Si se trait dune part ce sar. Si parlerent les helvecho is aluy. en plourant et luy priant quilz voulsist tenir seccret la chose quilz luy vouloient dire. Et parla diviciacus ?? dostun. En france dist il seulement a deux manieres de gens conspi rent ensemble dont toute la ter re est troublee. la cite dostun en chevetaine dune de ces gens. Cler mont en auvergne est chef de lau tre. Maint an a dure lescris entre eulx. pour ce que les ungs et les aultres tendoient a estre seigneurs Et tant que les cleremontois et sequanois. qui voisins sont a ceulx dostun. manderant jadis soubdoiers et chevalierrs de soixonne. au commencement passerent le rin. jusques a xvm soubdoiers saisnes. Apres leur commenca tant aplaire le pais de france labondance et la maniere de la ter re quon ne les en pot puis gecter Et se sont plusieurs fors comba tus a eulx. ceulx dostun tant que meschef ya eu grant Et perdus des greigneurs hommes du pays. Et leur chevalerie a menuisee. Quant diviciacus ot ainsi parle leur promist ce sar quil mectroiet cure en eulx aydier. et quilz par son moyen auroient paix aux saisnes. ne demoura pas gramment comme cesar estoit a besanson de tous costez luy venoient pla intifs des saisnes mesme les mar chans disans que cestoient les plus cruellez gens quonques mes virent. tant que tous ceulx de lost cesar estoient tous espov entez et aucuns estoient qui se vouloient retourner a romme Quant cesar apparteur que ses gens estoient si espoventez et tous failliz il les appella tous et les blas ma moult de leur couardise disant Cuidez vous dont que je doye de ma bataille yssir honteusement Or sachez que je vouldray a la menuit yssir. Je ne scay qui me suivra. Je ne meusse pas encores mais je veil savoir en haste si droicture et rayson aura plus grant lieu en vous que paour. Quant cesar ot ainsi parle amerveillez se changerent le cuers de toute sa chevalerie et orent en eulx ung souverain desir de combatre. Si partirent a la myenuit. et fut di viciacus leur guideur en qui ce sar se fioit moult si errerent tant par vii journees quilz arrive rent a iiiim pas pres de aristoicus on dirait un signe tironien non? prince des saisnes. Quant arito nicus sot que cesar estoit pres de luy pour le cuider grever Si en voya messages acesar disant quil vouloit bien parlermenter avec luy. Cesar luy octroya. Il y avoit une longue champaigne entre les deux osts. En ce liue ot ung petit tertre ou ilz assemblerent au parlement Cesar au commen cement de son parler ramentut a aristoincus ?? louveur et le bien fait du senat. et des rommains et comment les rommains lavoient ordonne pour le pays de gaule te nir en paix en la seignourie de romme. Quant cesar ot ainsi par le aristoincus respondi briefment je vins aincoys en france que les rommains que quierent ilz en ma pocession. pourtant te dy ce sar Se tu te veulx retourner a romme et moy laissier en paix. Je ten rendray guerdon et service ou se tu veulx avoir bataille a tard vendras au repentir. Et a ce paroles fut le parlement finy Coment les rommains descon firent les saisnes francois. Quant chasun fut retour ne a ses gens. ilz se forti fierent au myeulx quilz porent dun coste et daultre. Aristonicus avoit grant quantite de chars entre lesquelz il logerent leurs femmes et enfans. les rommains les assaillirent vigoureusement et ceulx se deffendirent eforcement Si fut la batalle grande et peril leuse . et moult en y ot doccis du ne part et daultre. mais en la fin furent les saisnes desconfiz. et sen fuirent ceulx qui eschapper po uoient et sen alerent passer oul tre le rin. et eschappa aristonicus a pou de gens Quant ces te bataille fut noncee oultre le rin. Tous ceulx qui desuane je pense qu'il s'est trompé et a voulu écrire saisne... estoient venus au rin pour pas ser sen retournerent en leurs ho stelz. Ceulx qui demouroient pres du rin sentirent quilz sen fuoient si les suirent et en occirent grand nombre. Cesar qui ot deux batailles vaincuees en ung este. mena ses gens es secanois pour eulx yverner en balla partie de ses gens a labianus a garder et sen ala cesar oultre jusques a gennes. Comment les belgues assemblerant grans gens alen contre de cesar. Ainsi comme cesar esto it a gennes pour soy yvernerner luy vindrent nou velles que toute la tierce par tie de france que onclamoit. belgues faisoient une conjuro ison contre le peuple de romme et donnoient ostage entreulx de vile en ville de cite encite. la bianus mesmes quil avoit la isse len fist certain par ce lectres la cause de la conjuroison estoit pour ce que toute france estoit en doubte se les osts des rommains sembatoient ou pais quilz ne mengassent toute la terre par leur demeure. Apres leur faisoit mal quilz se yvernoient ou pays dont les saines avoient este chassies. Et telz y avoit des francois nobles et puissans qui par leurs richesses cuido ient estre roys des citez et des contrees et se nestoit pas legiere chose. puis que les rommains eussent pouoir en laterre. Pour ce semoinnoient les ungs les ungs les aultres dentour eulx pour resister contre les rommains Quant cesar fut certifi ez par lectres et par messages de ceste chose il fist lors mectre en brief nouvelles gens ence pays ou il estoit jusques a xiim et leur bailla connestable nom me contuvius ?? pedius. Cil les mena oultre les alpes en france. lors que leste futentre Et cesar sen vint apres a lost quant on pot trouver aux champs plante de blefs et de pastures. Si assembla cesar tous ses gens et vint alencontre des belgues. Quant ilz furent la venus ceulx de rains qui est une aulte cite des belgues et voisins aux aultres francois. envoyerent deux des plus honnourables hommes de la ville en message a cesar. les quelz lui dirent Sire. Ceulx de rains vous mandent salut et quil sont tous prests de mectre eulx et tout tant quilz ont en la main et en la puissance de romme. et quilz ne font pas de la conjuroi son des aultres belgues. lesquelz sont grant nombre de la conju roison cest assavoir ceulx de be auvais qui ont promis de aider de cent mile hommes armez. Ceulx de soissons lm. Ceulx dar ras et ceux damiens xm Ceulx deteroemie ?? et hedin xxxm Ceulx de vermendois xm Ceulx de cam bray xviiim Quant cesar ot en tendu que si grant peuple estoit esmeu contre luy. dist aux mes sages. quilz luy amenassent ostages. les filz des plus puis sans hommes de leur cite Ainsi le firent comme cesar lot comman de. puis appella diviciacus dos tun a soy. Agrant proufit nous pourroit tourner qui pourroit destourner que toutes ses gens ne venissent en semble contre nous en une bataille et se ce pour ra estre fait legerement. Comment cesar ot en subgec cion les belgues francois Puis que cesar sot que les belgues tout a ung esst pour estoit peut-être?? contre luy et il les senty assez pres de son ost. Et ses espiez luy orent noncie quilz estoient ja vers rains Il se hasta de passer ja ses gens oul tre la riviere daise qui couroit. celle part et se loga sur le flun Sur leaue avoit ung pont Ce sar y mist garnisons. Et daul tre part leaue fut quintus ci turius atout vim chevaliers. Cesar fist faire par devers terre ung palis de xii piez de hault. Et fo ssez de xviii piez de profont Si ar rivoient les belgues de tous co stez et se logoient environ iim pas de lost cesar. Cesar ne se. voult pas tantost combattre a eulx pour la grant plante de leurs gens. et pour la renomme de leur vertu. Non pour quant y envoyoit de ses chevaliers chascun jour et y avoit grans pourgneis et jou stes. Prouver vouloit de quel le vertu ses ennemys estoient et Des siens mesmes comment ilz oseroient faire. Cesar qui doubtoit la grant multitude de ses ennemys actendi a camdre ses gens et cloire. Si fist faire fossez ou travers du champt. long de iiiicpiez. AU chefs de ses fossez il fist dressier deulx tours. et y ot fortes garnisons et engins qui greverent fort les belgues. Si se assembloient souvent les ungs contre les aultres. mais tantost sen re tournerent sans guerre faire Quant les belgues virent quilz ne pouoient grever leurs ennemys Si orent en conseil deulx retraire en leurs lieulx Aussi ceulx de beauvoisin ne vouloient plus demourer en lost pource quilz orent nouvel les que diviciacus et ceulx do tun estoient entrez en leurs ter res. et la destruisoient Si leur en convenoit retourner pour la seccourre. Cesar sot tost ceste chose qui sen portoient. mais il ne souffrit mye que milz des si ens yssit hors des tentes pour les chassier. car il ne scavoit la cau se de leur departement Et se do ubtoit que ce ne fust agait. A lajourner quil fust certain de leur departement. y envoya a pres eulx titus labianus a tout xxiiii mile bons combatans. lequel se ferit en leur queue. tant que mout en abatirent en celle chace et si norent milz se cours deceulx de devant car chez ?? finoit qui myeux myeulx. Q uant ilz ouyrent la noyse de celx Derriere. Et lesperance de leur fuite. Si en y ot moult doccis sens ce que les rommains y o rent nulz dommage. Si sen retournerant acesar a leurs tentes. Quant ilz furent retour nez. Cesar sen ala ou pays de soixons. Et sadressa vers la cite andant la prandre de legiers ?? mais la ville estoit toute plaine des fuitifs qui bien la deffendoient Quant cesar vit ce il assiega et garny ses tentes dengins et rom poient murs et avoyent engins subtillement fais qui estoient par dessus les murs et par yceulx grevoient fort ceulx de la cite. lesquelz furent moult esbahis de ces estranges ouvragez que les rommains orent aprestees en cy pou deure et tant doubterent la vigueur et lisnelete de cesar et Des siens quilz luy envoyerent messages de paix. et se preposerent de rendre aux rommains. Cesar les retint sauves leurs vies et leur cite et avoirs par la priere de ceulx de rains. Cesar en receut les ostages sicomme deulx filz du roy dalbe et aultres des plus no bles du pays. Et si ot cesar tou tes leurs armes. De soissons sen ala cesar a tout son ost a beauvais Sicomme il fut a vmpas de la cite ceulx vindrent alencontre de luy pour eulx a luy rendre et mectre en la puissance des rommains Cesar ne les voult ouyr Si mist ses tentes autour de beauvais. Les femmes etenfans de la cite monterent aux creneaux en esten dent leurs bras requerent paix. Diviciacus dostun parla pour eulx a cesar. Sire dist il ceulx de beauvais ont este tousjours a mys et compaignons a ceulx do stun. et fussent encores. mais leurs princes les en ont retrais qui leur ont fait entendant que vous te nez en vilte et servage ceulx do stun des ycelle heure que nous nous rendismes a vous. et que vous fe res ainsi deeulx comme de ceulx Dostun. Si vueilles avoir pitie deulx. Si les prist cesar a mercy mais pour ce que beauvais es toit grant cite et renommee de grant auctorite. il en voult avo ir vic ostagez des plus nobles du pays. et tous leurs armes ren dues Apres cesar sen vint ou pays damiens. lesquelz tantost se mirent a sa mercy. Ceulx de nerve cestoient assemblez et a voient enortez ceulx dartois et de vermendois. quilz se meissent alavanture avecques eulx pour combatre les rommains. Quant cesar ot ce entendu il envoya ses espies ceste part savoir de leur cou inne et aussi pour trouver lieu couvenable pour tendre leurs ten tes En la compaignie cesar avoit assez belgues francoys de ceulx qui rendus cestoient aluy. Ceulx ainserent comment les osts cesar erroient par chemin. lune le gion loing lun de laultre pour les hernois qui estoit entre deulx. Si envoyerant coyement denuyt a ceulx de nerve et leur manderent quilz natendissent pas tant que tout lost des rommains feust tout logie. la ou cesar devoit ces ten tes ficher pres deulx. mais assa illissent la premiere legion. Si toust comme elle arriveroit et si pouoient desrocher le premier front et le hernoys retenir les au ltres legions noseroient contre eulx arrester. Ceulx de nerve creurent voulentiers ce conseil Le lieu que les rommains orent es leu pour eulx logier fut tel i tertre large estoit qui descendoit en pen dant vers leaue qui estoit Sabis appellee. Entre leaue et ce tertre avoit ung aultre tertre plus bas qui venoit endescendant vers celuy tertre Si quezlun venoit en contre lautre environ iicpas avoit de lun a lautre. En ce ter tre qui estoit tenant a leaue a voit si grant bois que les nervo is qui leans estoient ne pouoient estre veuz Cesar envoya to ute sa chevalerie avant et il ve noit apres atout les aultres gens Ne les rommains ne tenoient pas celle ordre derrer quilz tenoient avans. Car cesar avoit acoustu me que quant il sentoit pres ses ennemys. il mectoit au front de vant les milleurs de ses chevaliers. Apres aloit tout le harnois de lost emsemble et puis en larriere gar de aloit cesar avec grant quanti te de chevaliers. les premiers chevaliers vin drent aux tentes qui estoient es tabliz pour loger les rommains les nervois qui les actendoient leur furent alencontre. et se las sierent les ungs aux autres si quil y ot grant hutin. mais ceulx de nervane porent deffen dre le passage. car les rommains avoient les arbalestrers et ceux afondes au premier front qui la place delivroient mais tant avoyent davantage que les bois estoient pres. quant ilz avoient hurte aux chevaliers cesar. si se ficho ient leeans. puis ressailloient hors aux hutins tant comme ilz estoient au large les rommains leur couroient sus. mais au bo ys ne sosoient ilz mectre apres eulx Entretant entendoient a leurs tentes et pavillons dresser. Et si tost comme ceulx de nervie qui repoz estoient au bois apparceu rent le premier harnois de lost aux rommains. Ilz saillirent des tentes et de toutes pars. car ainsi lavoient ilz establi entre eulx. et ilz avoient leurs batail les ordonnees aux bois. si se feri rent de toutes pars es chevaliers rom mains. tant quil y ot grant oc cisions des ungs et des aultres car les rommains nestoient po int en ordre pour combatre. ain si dura ceste bataille jucquesau vespre que chascun ?? se retrait A lendemain se mist chascun en or donnance. Et cesar qui moult es toit dolant de la perte quil avoit le jour devant eue. avoit grant voulente dassembler pour soy vengier de sa perte. Si fut la ba taille fiere et cruelle. les rommains en occirent tant que de tous les ducs qui en la bataille des nervo is estoient nen demoura que iii ne de bien Cm hommes armez portans nen demoura mie vm Ceulx qui eschapper porent tant que anciens femmes et enfans. sassemblerent et envoyerant a cesar en luy requerant mercy Cesar qui pitie en ot leur octro ya et leur commanda quilz re tournassent en leur terres et feussent en paix a leurs voisins Il estoit unes gens quon appelloit avalois. tym bres et troys. qui venoient en la yde des nervois. mais quant ilz leur desconfiture Ilz sen re tournerent arrierent et entre rent en une forteresses quilz a voient faicte sur le rin. Apres ceulx sen ala cesar quant ilz ot les nervois et les artois vain cus. Si assist le chastel. mais il ny ot guerres fis que ceulx de leans furent espoventez. si envoyerant aluy pour parler de paix. Cesar respondi qui les prendroit amercy. mais quil en eust ostages et quilz rendis sent les armes. Si sen retour nerent les messages faire leur legacion. Si orent enconseil quilz feroient le commandement cesar. Si rendirent leurs armes Au soir commanda cesar que les portes feussent closes et que nulz des siens ne demourast leans Quant ce fut fait et toute france fut pres que appaisee la renommee encou rut par tout et tant que les bar bes doultre le rin envoyerant leurs messages a cesar quilz estoient prests de livrer ostagges et quilz tendroient a son com mandement. Cesar dist quilz vouloit aler en ytalie oultre les mons et quilz venissent a luy ou premier este et il les orroit lors fist cesar tourner son ost en chartain et entourame pour eulx yverner. car le lieu estoit assez pres du lieu ou la bataille avoit este a ceulx de nerva. Et apres ce si sen ala en ytalie. Et manda tout son gouvernement a romme par lectres Dont on en fist feste par xv jours a romme. Comment ceulx de romme par envie exillerent cesar et de ses amys Quant cesar vit quil ot toute france appaisee et liver fust passez il voult reppai rer vers romme pour entendre au commun. proufit. et pour se mondre ses amys quil luy ay dassent a son houneur garder. en lan ensuivant. Car il doub toit pource que les plusieurs qui avoyent envie sur luy avoient tant fait au senat et au peuple que cervus supplicius lentulus marcus claudius. et marcellus estoient consules. ceulx ne la moyent pas. Et Selvius gabba estoit son amy. Ces consules avoyent mande deux des legions cesar et disoient quil les voulo ient mener sur les turcs. Quant cesar lur ot envoye les deux le gions. ilz chargerent ci pompee ses gens pour acroistre sa force Quant cesar le sot il pensa que ces choses estoient faictes a sa grevance. lors sachemina pour aler a romme. mais de tant plus pres approchoit romme et plus et plus entendoit mauva ises nouvlles contre luy du se nat et des consules. lors pensa quil nyroit plus avant devant quil auroit myeulx actourne son affaire. Il retourna vers france et manda toutes ses le gions Si fist souverain prev ost de france. Tytus labianus et il demoura vers romme atou tes ses legions. et erra tant. quil vint a ravene. la vindrent crassus et celerius et turrus tri binius du peuple de romme et aultres de ses amys quil luy di rent que le senat et les consules les avoyent boutez hors de la court pour ce quilz avoyent parle pour. luy. dont fut cesar courrouciez car il congneut appertement que le pouoir de romme estoit contre luy et ne lavoit pas des servi. Car il avoit fait entou tes les dignites ou il avoit este moult de biens et de courtoisie. au peuple de romme Et si avoit fait moult riches ouvrages a rom me de ces proies et victoires Si promist aux tribuns qui recu lez estoient pour uluy que jama is ne cesseroit tant quilz refu ssent en leurs dignitez. Si fist quoyement ses gens yssir de ra vene et errerent tant quilz vin drent au fleuve de rubitum. Quant cesar vint sur la rive il fut moult esbahi car il luy sem bla quil vit en la riviere une grant ymage tout eschevelee qui avoit ces cheveulx desroux et ses bras descouvers et disoit en plourant. Ha seigneurs ou vou lez vous aler ou portes vous mes bannieres et mes enseignes. vous saves que qui passe ceste eaue armez il est tenu ennemy du com mun. Comment cesar vint a tout grant gent pour conbatre aux rommains. Quant cesar vit ce et enten di il pensa que celle y mage luy printoit le pais de romme lors dist a romme Romme ne va pas contre ce que jay entepris Car je nay mye armez prises con tre toy. ains revieng comme ce celuy que tu dois recevoir a hon neur pour les batailles que jay vaincues. et me dois rendre mon triumphe. Car me suis comba tu pour ta seignourie acroistre en tort vueil je estre ton chevalier. ne ne te quiers nuire. mais ceulx te nuisent qui ma droicture me veullent tollir. lors se tourna vers ses chevaliers et leur dist. Seigneurs senous passons ceste eaue. par armez nous convendra faire ce que nous ferons. Entretant quil Disoit ces choses la forme dung grant jayant luy appareut il lec pres en seant et tenoit en sa main une muse dun grant ro seau et corna si hault que grant partie des chevaliers ilz tournerent puis se lanca le jayant en leaue et passa oultre. Dont dist cesar. a ses gens. Seigneurs alons oul tre hastivement. la ou ceste de. strance de dieu nous enseigne. lors se fery en leaue et passa oul tre et ses gens apres. Quant ilz fu rent oultre le flun passez. Si. Dist cesar. Cy fault amour et paix et tant daliance comme il avoit entre moy et pompee. Et desormais me habandonne et mets alavanture ce que fortune me donra ci aye. la bataille sera fin et juge de la querelle. Dont se mist cesar a la voye. Si erra tant cel luy jour et la nuit quil vint ala journee devant armme. Il estoit bien matin quant cesar entra en la vile. Ses gens sarresterent devant le marche et dresserent leurs enseignes. Ceulx de la vile qui de se ne se gardoient. furent moult esbahis quant ilz les virent armz dedans la vile. et oyrent les cors et les buisines somier. Si commen cerent a crier trahi. trahi. Mais quant ilz apparceurent les aigles et ilz virent cesar armez. Ilz pen serent bien quil amenoit les osts de france contre romme. Bien virent quil leur convenoit avoir la premiere tollee. Si se hasterent darmez ceulx de la vile qui grant piece avoient este sans porter ar mes. Curio le tribun qui moult estoit bon chevaler. quant il vit cesar arrester qui pensoit et estoit endoubtance saillit avant et dist Cesar tant comme jay este dedens romme et ma parolle pot ayder et maintenir toy et ta partie et que je peus estre oy et escoute endro icte rayson monstrer pour tondro it garentir avons nous este au dessus. maulgre le senat et ma ulgre tes ennemys. Mais quant ainsi est que loy ne rayson ne. nous peut aydier. et sommes cha ssies de romme entel exil. que nous souffrons voulentiers pour la mour de toy. Il couvient que ta vic toire nous mecte arriere en la cite Dont nous sommes hors par toy et nous rendes nostre franchise. va donc ques sans demourance teniz que tes ennemys sont endoubtance Si les envahi hardiment. Car de mourance nuyst souvent a ceulx qui sont prests de leur besongne faire grans poines et travails ap portent souvent grans guerres. dont voir est que tu as mys x ans a conquerre france qui est une pe tite partie du monde. Combatoy hardiment se fortune te donne ung petit de victoire tu es sire de romme et romme te fera seigneur du monde celle qui ores ne te veult recevoir Pompee ton gendre te veult chassi er du regne telle est sa voulente Tu peus avoir tout le monde dont il ne te veult pas octroyer la com paignee. Quant curio ot ainsi parle cesar fut plus esmeu a ba taille que devant. lors appella ses chevaliers et leur dist Seigneurs vous avez este mes compaignons en maintes batailles. et avez es saye maints perilz avecques moy x ans avons le chapliz main tenu. Au derrain avons vaincu Or vous veult le senat tollir tout te. Doy je perdre mon loyer. et mon triumphe. Ceulx chevaliers qui ont este es longues batailles avec ques moy pourquoy perdont ilz leurs dessertes. Ou yra ceste chevalerie qui desormais se devroit reposer apres les batailles de dix ans. Comment cesar enorte ses gens a bien faire contre les rommains Apres ces parolles commen cierent a fremir et amur murer entreulx. pour la pitie quilz avoient de leurs amys qui leur amolioit les cuers. Mais les grans tallens quilz avoient de bataille et latrement de cesar surmontoit et amenrissoit en eulx la pitie. lors se trahit avant lelius. ung noble chevalie. qui tousjours aloit es premi ers frons des batailles et portoit le premier dart pour ferir le premier cop. et dist. O cesar grant gouver neur delouneur de romme. Nous nous plaignons que tu actens. tant. et de ce que ne monstres as tivement ton pouoir. comment ne te fiez tu pas assez de nous. veulx tu que le senat et tes ennemys re gnent aussi ou pais. et tusoiez leur subgect. Tant comme lame me bate es voines et mon bras puisse lancier ung dart je nete fauldray Tantost que lelius ot ainsi parle tous les aultres si asseurent et leverent le dextre bras enhault. Quant cesar vit que tous les siens estoient apparaillez a sa voulente Il ne voult pas actendre. Si envo ya querre tous ces chevaliers quilz avoit laissiez en tout son conquest. Ceulx de la vile qui cestoient alez armer Quant ilz virent le grant pouoir de cesar bien apparceurent quilz nauroient pouoir deulx deffendre. Si mirent vis les armez et se mi rent ala voulente de cesar. Et cesar demoura en la vile tant que ces osts furent assemblez. Cento mus dist que quant tous furent assemblez. Cesar leur promist grans dons et soubdees tant quilz orent grant talent de bien comba tre si se mist cesar au cheminvers romme. Quant les senateurs so. rent que cesar venoit en telle maniere il envoyerent contre luy. marcellus pompee a tout grant gent. Mais de tou tes pars du monde venoient gens au secours de cesar. Tant que pompee et le senat virent que la chevalerie et la force croissoit chacun jour acesar de toutes pars Si orent grant paour. Si vindrent en ytalie et passerent en grece a naine e eslurent le chastel de du ras qui siet en pire pour siege et pour reffuge de toutes leurs. guerres maintenir. Quant ilz furent venus jusques a cappes la forte cite pompee que la acten droit il cesar Mais quant il sot que cesar venoit par my ytalie destruisent tous ceulx qui con tre luy estoient et que libo le duc de truce. et puis le duc de vinbre et fautus silla. le filz au grant Silla. et varus et lantulus les preteurs. sen estoient tous fuiz devant cesar ne nulz nosoit ar rester contre luy Si enorta pom pee ses chevaliers et leur dist Sei gneurs preudommes loyaulx citoyens de romme qui navez pas armez prises pour vos be songnes principalement ma is pour le commun proufit. A lez de bon cuer en ceste bataille vous voyez que cesar et ses chevaliers ardent et assaillent le viles et chasteaulx dytalie. Ilz ont ja aucuns des nostres envahis et detrenchez Mais de tant nous vient bien que nous navons pas ceste folie commencee Ains est mene par devers cesar et par ce en sera romme vengee. Ne ce nest pas bataille simplement ou vous devez aler. ains est ven gement de vostre pais. Ceulx con tre qui vous devez aler ne sont pas milleurs que furent cathe line et lentulus qui emprirent a ardoir romme. et occire cice ron et les aultres nobles de rom me moult daultres paroles leur Dist assez pour les esmouvoir a combatre. mais tous se teurent Lors apparceut pompee quilz nestoient pas bien entalentez de combatre atelle fois acesar comme ceulx qui estoyent espo ventez. seulement pour la grant renomme de luy. Et quant il vit quil not pouoir la deffaulte Des siens. il se departy de cappes et enmena sa femme et ses en fans jusques abrandis et la voult passer son yver. Il envo ya les deulx consules lentulus et agelus en ephire pour assem bler toute la force de grece. Quant cesar que pompee estoit abrandre il le vint assieger. mais pompee sen partit devint et passa en gre ce. Quant cesar sot que pompee luy estoit eschappe il enfut moult dolant. Si se pena de tenir ces chevaliers en amour tout yver. Et envoya curiole tribun en cecille pour querre vitailles et aultres en lisle de sardaigne. et antoine en aultres divers lieulx. puis se partit de brandis et vint a romme sans empeschement. Car tous se mussoient pour sacermeur. Ce sar mist gardes par les forteresses de la cite Si assembla ou capito le tant pou de senateurs comme demourez en estoit y ny ot consu les ne preteurs. les sieges ou les baillifs souloient seoir furent. tous vits . les senateurs ne con tredirent riens acesar. Plus es toient apparaillez de faire que cesar de commander tant avoi ent grant paour. ung tribun y avoit de grant hardement nom me metellus. Cil se mist tout seul ala porte du tresor commun Quant il vit que cesar la vouloit briser pour departir lavoir a ses chevaliers. Il sescria a haulte voix cest pour neant cesar. ce dieu pla ist il navandra ja que le tresor soit despoulle ne de party en telle maniere. Entent que tu dois du tien paier et guerdonner et non pas de lavoir au commun de rom me et quil mourroit en gardent le tresor commun. Mais en la fin furent les portes du tresor ou vertes. Ne ny ot maison en tou te la cite de romme ou le son ne feust ouy. car les portes estoient de cuivre et plaines de campanes subtillement mises. Et ce fut fait pour ce que on ne peust oster du tresor a recelle. Elles navoient mes este ouvertes grant temps avoit. Cesar en trahist acelle fois iiiimxvixxxvi poises dor et ixc mile poises dargent. Si en departit largement atous ses chevaliers. puis passa les mons pour aler en espaigne et la ot plusieurs batailles et victoires. Comment cesar par son sens racointa ses gens qui le vouldrant laissier ester Apres ces choses que cesar ot bien fait ces besongnes en espaigne sen retourna a grans journees. mais a pou se tint que fortune ne luy changa. Car le plus de ses gens sesmurent con tre luy en paroles. Et disoient quil ne se vouloient plus combatre pour luy. Bien ne pot mye sa voir ce cestoit pour ce quilz avo ient trop petites soubdees. ou pour ce quilz navoient talent de com batre. moult luy dirent de crueu ses parolles. Quant cesar vit ce Il leva le chef en hault. et fut de fier contenement et de telle grace quilz ne doubtoit nulluy. ains es toit doubtez detous Il parla hault et dist. viegne cil qui me veult me nasser ou ferir. Cy me peut trou ver et qui ne me vouldra suivir. ne avec moy venir en bataille. mecte nisles armez. Et se dieu plaist je trouveray autant degens comme vous me lairre de dars et despees. Comment porroit avo ir pompee qui fuy sen est gens vous avez arecepveoir vous guer dons de ce que vous maves servi comme ceulx qui avez le plus fait voulez que aultres ayant ce que vous avez desservi. Et ce ulx qui ceste noise ont esmene le comparront. ceulx qui avec moy vouldront demourer soient apparaillez de ferir sur les coul pables. Quant ilz orent ces pa roles ouyez ny ot celluy quine tremblast de paour. et quil ne le doubtast alaissier. Il ensist occi re aucuns qui plus la noise avo ient esmene. Et le remenant se tint en paix. Comment cesar se fist appeller empereur et ot toutes les honneurs de romme Apres ces choses envoya ce sar les osts. aprandis pour assembler toutes les nefs que on trouveroit et il sen ala a romme atout ung pou de che valliers. Si assembla le peuple en champinart??. la ou souloit de partir les dignites. Si leur oc troya ce quilz requeroient. Car il ne demanderent fors ce quilz cuidoient quil voulsist. Apres se fist lever adictateur et aconsule Et empereur se fist appeller. Tou tes honneurs de romme prist. en son cuer. et estably que tous les consules de romme fussent remuez de moys en moys le ?? peuple luy octroya tout. Apres se party de romme et vint abrandis ou ces gens avoient assemble les nefs ainsi comme il leur avoit com mande. Si entrerent en mer et arriverent en grece. pres du moult de puile ou pompee et le senat et tous les roys et le peuple Dorient lactendoient. pompee. qui vit que cesar avoit ses gens conqueilliz de toutes pars. Et quil ny avoit que dassembler a bataille. Si pensa quil mectroit coriulle sa femme en lisle de mi licene. La cause fut que pompee demoura tant a assembler. la mour qui estoit entre luy et sa femme. Car moult sentramoient de grant amour et pource prolon goit et demouroit la bataille. U ne fois gisoient en leur lit pompee et sa femme et dormoient enmy?? le jour. Coriulle ot embracie. pompee et le voult baisier. Quant elle lot embracie et mis sa face lez la sienne. elle sentit que les lar mes couloient contre val la face Si luy demanda quil avoit Bel le doulce seur dist pompee le jour vient quil nous convient de par tir et estre une piece loing lung de laultre tant que la bataille soit saute. Je lay pour vous trop repi tie en tant que cesar a grans gens assemblez Et trop pou car encor me semble trop tost adepartir de toy. Et je pense legerement avo ir vaincu cesar. Or vous envoye ray enlisle de milicene qui est. assez en destour la serez asseur et ne me priez ja du demourer. La dame quant elle oy ces nou velles. elle ot si grant dueil ason cuer quelle se pasma dangoisse. Et quant elle fut revenue de paumoison. Elle dist a pompee haa je ne me doy pas plaindre de dieu ne de fortune car il ne me desseurent pas de toy. Ains me doy plaindre de toy qui men desseu res. la mort nous deust departir nous deulx et tu nous de pars ala vie. Or suis plus merveilleuse che tive que mille aultre et suis com me une tres pouvre femme. Car nest pas coustume que poures hommes manient leurs femmes en batailles. les haults hommes les y veulent mener. Se nous de partons ainsi nulz nen fera plus liez que cesar nostre ennemy. Cuide tu se tu meurs que je vueille vivre apres toy. dieu mengard. Je te sui vray au plus tost que je pourray Aultrement me conviendroit il mourir: a honte et adouleur apres toy car jamais joye nauroye. Jay voulente demourir lors que tu mourras. Quant elle ot ainsi parle si saillit hors de son lit ainsi comme toute forcenee et commenca a fa ire son dueil trop grant. Et pom pee de laultre part apoines pouoit lun laultre commander adieu. Les chevaliers pompee prindrent la dame et la mirent en une nefs et se partirent agrant douleur. Et pompee rassembla les senateurs et retrait ouchastel de duras qui estoit illec pres du mont de pirus De la grant desconfiture qui fut faicte des gens cesar et pompee Cesar qui pensa quil asse geroit pompee si fist com mancier vii grant fosse tout entour du chastel de lun des bous de lamer juscques alaultre et y fist faire. tours. Quant pompee le sot il ne voult pas laissier enclourre. Ains prist une partie de ses gens si ala assallir une tour que marcellus gardoit pres de lamer. la fut las sault moult grant mais en la fin ne le pot souffrir marcellus ne les siens siens pour la grant force des gens pompee. Quant serva le vaillant tribun sailly. avant en ung pertuis que les gens pompee avoient fait. Si se mist ens pour garder le passa ge et avoit une ache a deulx mains qui vigoureusement deffendoit lyssue aux gens pompee. mais ilz luy lancerent tant de dars et de saiectes quil chay a terre tout pasme. Quant cesar entendit la grant noise qui estoit celle part Si y courut atout ses gens si fut moult dolant quant il vit scina qui se mouroit qui tant vaillant chevalier estoit. mais pour ce ne laissa il mye quil nalast assaillir torquatus que pompee avoit laissie pour lyssire garder la fut grant la noise et le hutin Quant pompee oy leffroy de la bataille il trahi toutes ses gens celle part et commanda que cesar fust enclos. Mais quantt cesar vit pompee venir Il tour na toute sa force contre luy. A lassembler et moult y ot de mors et dabatus dune part et daultre mais en la fin cesar renlenqui la place quil ne pot plus soub tenir lestour. et y ot cesar grant Dommage Quant cesar vit quil ot si grant dommage receu il prist cuer en luy et ra ssembla ses gens. et semist en voye vers thesale. Quant pom pee le sot il appareilla ses gens pour aler apres luy. mais les senateurs len desvoierent et. luy dirent quil retournast a romme. car ny avoit qui luy contredist. Seigneurs dist pom pee ja navandra que je y aille en telle maniere comme fist ce sar. car je y vouldray entrer sans armes et sans ost. Se je voulsisse que romme fust en noise je y fu sse demoure au commencement de la discorde. et meusse embatu emmy le marche ou emmy les rues de la vile. mais pour ce men yssige que je ne vouloye mye quel le se sentist de la bataille. Je ne veuil pas tollir aromme son re pos. Se cesar cuide que romme soit sienne encores ne lest elle pas. Quant il ot ainsi parle il semist au chemin atout les se nateurs. les roys les princes qui la estoient vers thessale. Quant pompee vint ou pays. Il trouva que cesar cestoit logez pres du sar de mer. Il se loga aussi den coste. Sextus le maisne filz de pompee enquist par ne mau vaise femme et par ingroman ce des avantures des batailles Il ot respons que il ne son pere ne cesar ne anthoine. ne sero ient occis en celle bataille. Ma is cestoit le plus seur lieu que son pere auroit jamais et sero it son pere ensepvely pres du nil Quant pompee fut logez il ot en propos de delaier la bataille mais ses chevaliers le pressoient moult de comman cier. Et disoient tous que pour neant actendroit ou plus. puis que leurs ennemys estoient si pres Comment pompee et les rommains des plus nobles furent desconfiz par cesar Quant pompee vit quil ne pouoit plus actendre par legre de ses compaignons Il gemy bien luy disoit le cuer que cestoit agait de fortune quant ceulx en hardissoient la batail le qui ne savoient qui leur pen doit alueil. ha dist il puis quil est ainsi que la bataille est de siree de tous et que fortune est detinee?? mener veult le monde asa mort. Je niray plus encon tre Je cuidoie aler ala bataille comme duc et guider les aultres et quil feissent selon ma pour veance. mais ores yrai comme simple chevalier je les cuidoie me ner et il me menrront car fa ire le comment. Or meure de par dieu qui a amourir quant aul trement ne peut estre. Romme romme je suis seurement dire que je ne manie pas tes gens a ceste bataille Aincoys ilz me ma nient. Et puisque ainsi est quil ne font mais riens par mon con seil nulz ne mendoit blasmer se je les habandonne a fortune Quant il ot ce dit Il leur octroya la bataille. lors fut sigrant les froy par tout lost et coururent aux armes. Si fut dit a cesar que pompee et les siens estoient sur les rens Quant cesar oyt ces nouvelles il commanda ses gens a appareiller et les enorta moult abien fiare. Et ordonna ses batailles. Si assemblerent en bataille par si grant fierte quil sembloit que toute la terre Deust fenir Cesar qui les chevaliers avoit amonestes des plus grans seigneurs occire. et leur enseig noit lesquelz cestoient Se fery en la plus grant presse Cilz le receurent vigoureusement et moult en yot demors et de na vrez dune part et daultre. moult le fist bien pompee lentulus. Cypio mais au derrain fortu ne se tint a cesar. Et couvint pompee et les siens vuider le champ En celle bataille occirent cesar et les siens que roys que princes que cenateurs. jusques a iiiixx et xiiii et de la menue gent grant nombre. La cheurent les plus grans lig nages de romme. Ce feurent les lepidois les metellois. lescor nillois et les torquatois. Bru tus qui puis occist cesar ou ca pitole mua plusieurs fois ses armes pour luy decognoistre et par ce eschappa il Pompee qui cogneut quil avoient la pire fist signe a ses gens de retraire. Pu is se mirent a la voye et alerent en la cite de larise dont les cytoi ens leur firent grant chere et leur habandonnerent eulx et leur cite et tous leurs tresors et luy dirent que chascun deulx estoient prests De mourir avec luy. et luy diso ient quil estoit degrant pouoir et grigneur entoutes choses que cesar. Encores pouez vous vos gens amasser et raler en champ et avoir victoire O seigneurs dist il vous me faictes grant ho nneur. mais pourquoy vous mectriez vous en avanture. Te nez vous au vainqueur et non mye au vaincu. lors se party de eulx sans plus arrester. Bien se pot appercevoir pompee com bien ilz avoient ame. car nulz nesprouvera ja si bien son amy comme a lestroit besoing. Com ment les gens cesar ravirent tous les tresors des consules. Cesar qui encores estoit en la bataille vit que les siens avoient fait gran occisi on de roys et de princes et que pom pee et les siens je ne sais pas à quoi servent le a et le r au-dessus de ce dernier mot cestoient mis enla fuite Il pensa quil retrairoit ses gens et les lairroit repposer. Assez en avoient occis ne luy chaloit mes. se le remenant de ses me nues gens qui demourez esto ient eschappoient. mais pour ce quil ne vouloit pas que ceulx de la bataille qui eschappez esto ient se raliassent Il dist a ses hom mes. Seigneurs tant comme la chose est chaulde et ceulx de la sont des barete et espars Ain cois quilz se ralient alons en leurs tentes et en leurs paveil lons. vous avez plaine victoi re de vos ennemys. Nya que de prendre vostre loyer et je le vous doy monstrer. les tentes sont plaines dor et dargent les tre sors y sont et les richesses que toutes manieres de gens y ont assemblez dorient et doccident avancez vous et prenes tout. Quant il ot ce dit il ny ot point darrest Ains coururent aux tentes qui myeulx myeulx. Et prindrent toutes les riches ses dont il y avoit grant nom bre Et demourerant la celle. nuit. Comment pompee apres sa desconfiture ala querir sa femme Pompee qui se fut parti de la rise ot tant erre quil ot passe vii lieu appelle les estancs hercules. Apres vint au rivage De mer ou le flun chet qui a non pivois. Il entra en une petite nef quil trouva au port. Il com manda au maronnier qui le menast en milecene ou sa fem me estoit Tantost quil fust la arrive incontinent sa fem me cogneut que les dieulx luy avoient failly. Et tantost le vint embracier et luy chai toute pasmee sur ces piez le quel la redressa et conforta au myeulx quil pot. ha a pompee le mien sire qui myeulx fussiez digne de milleur mariage que le mien. Pour quoy souffrirent oncques les dieux que je feusse vostre se fortune devort avoir tel pouoir par mon peche je vous pri que vous moccies. Car les dieux et fortune vous en seront plus doux. Pompee luy requist quelle se voulsist deporter de tel duel demener Car encores es toit il vif. Et aussi ceulx du pa ys qui aurivage estoient venuz la reconfortoient au myeulx quilz pouoient. Si prierent pompee de demourer. et que eulx et leurs biens estoient en son comman dement. Si les remercya moult pompee et leur dist Sachez je ne scay gens ou monde plus ayant mon cuer que vous avez. Car je vous commanday amon grant besoing la plus chere chose que javoye ou monde agarder. vous avez este ma romme ma mai son ma chambre. A vous suis je arrive apres ma fuite. Com ment fut occis par achilas en tra ison sur lamer Quant pompee ot ainsi parle il prist sa femme et la mist en la nef toute esploree. lors oy ssies grant dueil pour le rivage pour pompee qui se party deulx et plus pour la dame qui simple ment et debonnairement cestoit maintenue entreulx. la premi ere qui actaignit pompee ce fut cestus. son filz petit apres lactaignirent le remenant des aultres barons et senateurs de rom me Tant donna fortune apom pee que puis fut vaincu ot il se nateurs roys et aultres princes en son sevice. Quant toutes ses gens furent assamblez il prin drent conseil quilz feroient moult y ot paroles mais auderram. saccorderent daler en egypte ilz passerent en cypre et vindrent au port de peleuse. le fort ou le roy tho lomeus estoit qui moult fut es bahi de leur soubdaine venue. Touteffois il appella de plus sag de son conseil a savoir filz luy loc roient entrer en sa terre. Ancho reus ung sien chevalier parla premie rement Et commanca aloer pompee et luy ramentent le bien et lonneur quil luy avoit aultre temps fait. Et pour ce luy lou oit le recevoir a ce besoing. Socius qui plus savoit et tost avoit don ne mauvais conseil dist au roy Garde que tu fais. On cuide ay dier tel quon trebuche avec luy Je loue que tu te tiegnes avec ceulx qui les dieulx et fortune Donnent le melleur du baston Cuides tu soubtenir ce que rom me ne peut porter. romme ne peut pas pompee garentir Et tu cuides remectre en pouit ceulx qui sont cheux en thessale veulx tu labataille actraire en ton re gne. Tu es folz se tu veulx aler contre cesar. Tant dist socius que le roy acteni a pompee occire pour avoir legre cesar. Acelle besoigne fut eluz achilas et peusinuis ung romain appa raille atout malice faire qui es toit au roy degype en soubdees Ceulx entrerent en ung bastel et nagerent tant quilz vindrent ala nef ou pompee estoit achi las le salua et dist. Sire voyez ci le royaulme degypte qui vousen habandonne a vostre commande ment. Descendez en cest bastel si vous menrrons plus seurement a rive. Pompee qui cuidoit quil dist voir entra oubastel Quant le bateau fut grant piece eslou gie les nefs Achilas et perisivius ?? prindrent leurs espees. lors sot bien pompee quil estoit fait de luy. Si enveloppa son chef de son mantel et ne voult pas monstrer son vis descouvert ala mort pour ce quon ne le veist changier cou leur ou avoit aucun semblant de paour. Si luy coppa achilas la teste et puis la presenterent au roy Comment cathon rassembla les fuitifs pour combatre de rechef contre cesar Quant ceulx qui es. toient demourez virent ceste avanture noserent plus arrester ains se mirent ala voye. Cathon conqueilly tout le demourent de gens pompee et assambla aultres gens estran gens et se trouverent grant peu ple et fut leur duc. Cil cathon. estoit noble homme et moult sage Si passerent isles grandes et pe tites tant quil vindrent auchas tel de saconde en la terre du roy juba en crecte ceulx yssirent aba taille contre cathon. mais enla fin cathon et les siens prindrent le port a force et entrerent en la vile et bouterent le feu dedens. De la sen alerent tant quilz vindrent en libe. la leur vint cestus le filz pompee et cornille sa marastre Gayus le maisne filz pompee quant il vit son frere il demande nou velles de son pere. Quant il ot la choses entendue. il jura que jama is ne cesseroit si auroit tholomeus destuit et toute sa terre A pres ces paroles yssirent de nefs et cornille prist les aornemens qui luy estoient demourez de son seigneur et ses armez et les mist en ung mont et puis y bouta le feu et fist sigrant dueil que ceulx qui la veoient plouroient. Ceulx firent plus de mile feux lonneur de pompee et deceulx qui mors estoient avec luy en thessale Si se comencierant adescorder les gens cathon que plusieurs le vouldrent laissier pour la crainte cesar. mais tant leur dist cathon et parla a eulx sagement en leur remous trant qui le travail quilz pre voient estoit pour le com mun proufit et pour la fran chise de romme recouvrer et que fortune ne leur seroit pas tousjours contraire. Tant leur dist que tous luy promirent quilz vivroient et mourroient en son plaisir accomplissant lors sa cheminerent et vin drent en la terre du roy juba Com ment tholomeus fist present du chef pompee a cesar et la responce de cesar. Cesar qui de mourez estoit en la ter re de thessale quant il ot ordon nees les choses du pays a sa vo ulente. entra enmer atout ses gens et passa le bras saint geor ge Puis vint atroyes la deserte Et quant il assez regardes les edifices et le supulchre dector et des aultres preudommes et il ot fait ses veulx et ses sacrefices aux temples il se remist en mer et erra tant quil vint pres dali xandre en egypte. Il ne savoit riens de lamort pompee. Quant tholomeus le roy luy envoya son chef et se mist en sa grace Cesar regarda longuement celle teste tant quil congneut que cestoit le chef pompee. Si en fut cesar moult joyeulx en cuer. mais saintement devant ses hommes ploura et dist au message Oste de cy le present de ton roy il ma plus forfait que pompee ne fist oncques car a pres ma victoire je ne queisse aultre guerdon que avoir po uoir de luy faire pardon. C e ma tollu tholomeus de qu oy sentremectoit il de nostre g uer re Nous sommes nous com batus pour le faire seigneur Ainsi meust il fait si jeusse este vaincu. mais touteffois je luy pardonneray ores ce me ffait. Car on mesprent souvent tes fois par mauvais conseil et plus beau don ne luy puis don ner que de luy pardonner Retour nez aluy et luy dictes quil face le chef ensepvelir a grant ho nneur avec le corps sil peut estre trouvez. le messager sen retourna et conta la response de cesar au roy qui moult en fut esbahis et tous aussi car il ne cuidoint mye avoir desservi le malgre cesar. Comment cesar sacointa de la belle cleopatras et y perdit moult Le roy estoit a peleuse ung fort chaste au pres dalixandre et ceasr nar resta point puis que le varlet fut party de luy quil arriva au port dalixandre puis entra en la ville a toutes ses gens. Ceulx de la cite ne luy firent pas grant semblant damour. mais pour ce ne laissa il pas quil narri vast au palais. la vint a luy tholomeus. Cesar luy fist bon ne chere et le retint avec luy pour la doubte de ceulx de la vile. Ain si comme ilz estoient au pala is si virent entrer cleopatras la suer au roy tholomeus. le quel fut moult esbahi car il la faisoit tenir en la tour du far prisonniere mais quant elle sot la venue cesar elle fist tant par dons et prouesses que ses gardes la laissierent aler Puis sappareilla au myeulx quelle pot pour complaire a cesar. Et avec ce elle estoit si belle quon ne la peust plus bel le trouver. Quant elle vint de vant cesar si le salua. Si en fut incontinent si tres amou reulx quil la convoita moult Si fist la paix du roy son frere et elle Et la retint au palais a vec soy et demoura la grant pie ce pour lamour delle. Achillas qui pompee avoit occis entretant que cesar sejournoit au palais avec la belle cleopatra. Il assem bla grant gent et ala assaillir cesar par terre et par mer Cesar et les siens coururent aux ar mes et se deffendirent vigoureu sement et y ot moult des egyp ciens occis. Quant cesar vit quil loppressoient fort avant quilz eussent plus grans gens assem blez Il prist tholomeus et cleopa tras et entrerent es nefs et sen fui rent en latour dufar qui estoit pres dilec. Cesar navoit mye moult de gens avec luy. Car des lors quil se party de thessale avoit il envoye par my la ter re daise Anthoine et basillus et grant plante de ses aultres gens pour soubmectre la terre aluy Si vint anthonius atout vc che valiers vers alixandre Dont cesar sen estoit fui. Qaunt il sot la nouvelle il sadressa celle part et y ot grant hutin et y fut la nef ou focius estoit retenue et le remenant le lancerant au port Anthonius presenta a ce sar focius. le quel luy fist la teste trancher et fut mise au fer dune lance a latour du far Quant ceulx de lacite dalixandre virent la teste ilz cuiderent que ce fust celle tholomeus. Si man derent a cesar quil leur envoy ast leur roy tholomeus ou il na roit jamais paix aeulx. Sileur envoya leur roy et luy dist au departir quil appaisast ses gens Comment le roy tholomeus assembla gens contre cesar et commen il fut noye Tantost apres que le roy tholomeus. fut delivrez il fist ses gens armer et les mist par terre et par mer pour surpren dre cesar mais les rommains saillirent aux armes vigou reusement. Et gecterent bran dons ardans en la navire royal et ardirent plusieurs nefs. Quant le roy vit que ces nefs perissoient il sailly a ung batel pour fuir arive. mais tant en sailly apres luy que la nef plonga. Si fut noyez. la perdirent ceux dalixan dre plus de xxm hommes et xim en y ot de pris et lx. x galees pe ries. Ceulx dalixandre repesthe rent leur roy si le recongneu rent par le haubert dor quil a voit vestu. Ilz le mirent en sep pulchre jouxte les aultres roys et le plourerent selon la coustu me de la terre Comment cesar print champ de bataille contre les rommains au cincqieme jour Apres ces choses sen ala cesar a romme et se fist la tierce fois dictateur et con sule Puis se party de la et vint en auffrique et en libe dont le roy juba tenoit la plus grant partie. Cil avoit en son ayde le roy des mors et des araines et des marches et moult daultres avecques eulx estoient tous les rommains qui de thessale esto ient eschappes ceulx en estoient ducs. Cornelius cipio. marcus petrevis. quintus varro. et ma cus catho et lucius cornelius. Quant ilz sorent la venue cesar ilz vindrent contre luy a si grant effort que tous ceulx de la com paignie cesar en furent espoven tes. Si les enorta cesar de bien faire et leur dist naies nul effroy nous avons eu mains perilz Dont nous suimes eschappez. gardez que adce derrain vous nayez pensee couarde. la louan ge delomme est auderrain. vos bosn commencemens vendront au neant se la fin ne si accorde Tant leur dist quil les assura Si fut la bataille aconvenancee au ve jour en suivant Quant cathon vit que le jour approchoit Il parla a ses gens et leur dist Seigneurs vous saves quel droit et quelle cause vous avez vers cesar. Il a prises armez con tre son pays. Il se combat pour franchise destruire. Ne vous espoventes ce cesar aplusieurs victoires eues. Car il advient a ung jour qui navient pas a cent. Quant cathon ot ain si parle nyot rommain qui ne voulsist que la bataille fu ja commenciee pour eulx ap prouver. Comment cesar descon fist grant quantite de ses en nemys Quant les v jours furent accompliz si assemblerent abataille les ungs contre les aultres quonques nactendirent a bataille ordonner et cuidoit chacun avoir victoire. Celle bataille fut moult crueuse et moult y ot de chevaliers occis dun couste et daultre. Mais en la fin cesar si porta si vailamment que il et les siens occirent plus de cm de leurs ennemys. le roy juba y fut pris. Cipiole vaillant che valier y fut occis. le roy bogu dis de moritanie sen fuit en son pays Et cathon a utique la cite Et pource quil doubta acheoir es mains cesar il beut venin et se occist Mais aincoys il conse illa son filz quil se rendist a cesar Quant cesar ot eue celle victoire il envoya anthoi ne apres le roy bogudis qui fuiz sen estoit en moritanie Et de ses aultres chevaliers a utique apres cathon et il reppaira vers romme et se fist recevoir a iiii triumphes dedens ung moys. le premier. fut pour la victoire de france le second pour la victoire degyp te et dalixandre. letiers pour les turcs. et le quart pour la victoire dauffrique dont il ve noit Des grans batailles que cesar ot contre les enfans pom pee et de sa grant perte Pou apres manda cesar Sextus cesar son frere et le fist mareschal de toute sa chevalerie Et apres ce que cesar ot ordonne les choses et les dig nites du commun remises en milleur estat Si se fist la iiiie fois consule et dictateur Puis vint pour aler en espaigne Tan tost quil fut la arrive on luy livra bataille. Gayus pompee si porta si vallamment quil fist vuider les arcons a cesar et y ot cesar ce jour grant domma ge. Pou apres vint octovien filz de la niepce cesar qui se arriva la par tourmente et fut en grant peril car la nef avoit este cas see Si oyt dire les batailles qui la estoient de cesar et des deux filz pompee. Gayus et sextus Si arriva ou champ et ala au tentes cesar et la le trouva si desesperez que apou se vouloit occire Mais octovien son nepveu le recoufor ta moult. Et quant cesar le con neut si se revint aluy et firent grant chere lun alautre Et ain si passa ceste nuit lendemain matin les deux filz pompee yssi rent des premiers en champ. car bien en cuidoient avoir le milleur Octovien mena son oncle en ba taille Entre ses choses Gayus aloit querant cesar et cuida quil fust encores en son tref. Si entra ens tout acheval. Aucuns des gens cesar qui pres du tref estoi ent si copperent les cordes. Et chay le tref sur luy ne oncques ne sen pot desvelopper si loccirent Tan tost comme ses gens sorent quil fut mort ilz perdirent toute espe rance car toute leur victoire gi soit enluy. En pou deure tour nerent en fuite vers la cite Ce sar et les siens les enchacierent vigoureusement. Si en occirent bien la tierce part. Sextus lau tre filz pompee ne se voult pas enclorre en la cite Ains sen fouy bien soy centiesme. Ceste bata ille fut droictement iiii ans a pres ce que pompee le grant fu yssus de romme pour cesar guer roer Puis repaira cesar a romme si celebra son ve triumphe Et pu is entendi a ordonner lestat de romme pour le commun proufit Des grans biens que cesar fist. a romme et des bonnes ordonnances Cesar ordonna lestat de rom me Il commanda a gar der les festes et ordonna le ka lendier et trouva le nombre. dor et le bixeste. Il crut toutes les honneurs de romme sicomme des senateurs et des aultres bail lifs. Il faisoit greigneur justice que les ancesseurs navoient fait Il avoit en voulente dabatre les mauvaises coustumes. Et que tous les maistres de phisi que et dart qui vouloient demo urer a romme et tenir escole il affranchi de toutes coustumes Il panssa afaire chausses par tous les grans chemins. Aucu nes en avoit il fait en france. Mais pour apres environ la fin de sa vie ses euvres empirerent moult. Car il trouva enmau vais us le grant pouoir ou for tune lavoit mys. Il devint or guilleux. Il ne prenoit pas en gre les honneurs de romme. Ains souffri quon luy fist plus don neur quil ne appartenoit a hom me Car il ot siege dor entre les senateurs. et lictiere dor ou on le portoit aux geux. Plusieurs honneurs prist et donna a sa voulente sans requeste du se nat qui nestoit pas chose acou stumee Il donnoit les baillies a sa voulente sans actendre les heures et le temps quon les so loit donner Aucuns francois mist il acourt ou nombre des senateurs. En la halle en la monnoye au paiage garder. mist il ses cerviteurs et ceulx du commun y devoient estre. Ces choses et moult daultres fist il par quoy les senateurs et le com mun du peuple le cuillirent en haine Comment plusieurs des grans de romme jurerent la mort cesar Des senateurs de romme environ lx furent conspi racion contre cesar et jurerent sa mort et en fut de la conspira cion tous les plus grans et de ses parens. Marcus brutus le filz de sa femme. Et decuis bru tus son nepveu et gayus cas sius Ceulx orent conceil quil locciroient en lacourt pompee es ydes de mars quant on remue les consules. Mais avant ce temps luy vindrent plusieurs signes de sa mort. Spurma ung devin lamonnesta quil se gardast contre ung perilz qui advenir luy estoit dedens les ydes de mars le jour devant plusieurs oyseaulx enchacierent ung ratel quil portoit a son bec ung ram dolive dedans la court court pompee et la le detreuche rent Celle nuyt mesmes son ga cesar quil voloit par dessus les nues Et sa femme songa que le comble de sa maison cheoit et que on luy occioit cesar en son sain. pour ces figues fut cesar espoventez et nosa ce jour aler alacourt. Mais brutus le vint querre quil luy dist que les se nateurs lactendoient. lors se mist a la voye. Ainsi quil y alo it on luy bailla unes lectres es quelles toute la trahison quon avoit pourchassee contre luy y estoit escripte. Mais il pensa quil ne les lysoit jucques il fut alacourt. car il en avoit daul tres quil vouloit lire emsemble Il encontra spurma le devin et lappella menteur en la gabant Et luy dist que les ydes de mars estoient et quil navoit nul mal Spurma luy respondi quilz ne stoient pas passees. Cesar en tra en la court et sassist et ceulx qui sa mort orent juree en tour luy. chascun selon son de gre Tantost sailly avant ung de ulx nomme acuber tullius et le prist par les epaules. Si se tourna cesar contre luy. Cas sius sailly apres et le fery de son gresse par la gorge et bru tus apres qui le frappa par la poictrine Ace cop gemy cesar et lappella traitre Tous les aultres saillirent apres et luy firent xxii playes Ainsi fut cesar occis le lvie an de son aage et le ve an de son empire et xliii ans de vant lincarnacion de notrseigneur jhesu crist Anthoine comman da quon fist acesar tout le plus grant honneur quon luy pour roit faire. le peuple prist le corps selon leur coustume et fut ars emmy le marche ou lieu nom me poroste. Puis establirent une colombe qui avoit xx pi ez de hault. et dessus avoit ung pommel dor. et en ce pommel mirent la cendre du corps. Puis fut escript autour du pommel ces vers. Cesar tutus eras quin tus et orbis. Sed nunciam modico clauderis autro. Cest a dire Cesar tu souloies estre aussi grant comme le monde Mais ores es envloz en une petite fosse Comment les grans batailles cy toyennes recommencierent a romme Apres la mort cesar. Octovi en le filz de sa niepce sai sist lempire car cesar lavoit fa it hoir par testament. moult fut trouble lestat de romme et recommenca la bataille cytoyen ne. car le senat vouloit soubste nir ceulx qui cesar avoient oc cis et anthoine le consule et les amys cesar vouloient venger sa mort. Et pour ce le senat fist crier aban. Anthoine ennemy de romme. Adonc revint Octo vien le filz de la niepce cesar de la cite dapoline. Il navoit que xviii ans. Si sentremist des affaires au senat Quant anthoine sot quil fut jugie pour ennemy de romme Il se party et ala asseger decius brutus qui estoit anuctune ??. les senateurs y envoyrent. Octovien et deulx consules hirsium et pansen pour le siege lever. pensen qui devant vint perdit moult de ses chevaliers. et y fut navrez amort par ung agait que anthoine luy fist. hirsium et octovien rassemblerent contre anthoine Si y ot grant occision dune part et daultre. Et y fut occis hirsium Octovien rassembla tous ses gens et se combaty a anthoine si le vainqui et sen fui anthoine a lepidum atout ses chevaliers. Decius brutus pria mercy a octovien de la mort cesar. et octovienluy pardonna Si ala decius en france et la fut occis cruellement. lepidius le ma reschal anthoine et dobella fi rent tant par priere a octovien cesar quil firent paix de luy et danthoine. Et prist anthoine en mariage la seur octovien Puis vint octovien pour venir a romme pour venger lamort de son oncle qui par testament lavoit fait hoir de son empire Quant octovien vint a romme il se fist faire consule Apres fist mectre en escript cent xxx senateurs qui coupables est de la mort cesar. Et fut fait en pou deure grans occisions en la cite de romme. Comment octovien et anthoine partirent et diviserent lempire de romme En ce temps marcus brutus et cassius trairent aleur accord moult de rommainsprésence d'un signe d'abréviation, mais ne manque rien et entrerent en macedoine etvindrent en la cite dephese. Quant octo vien et anthoine le sorent Ilz vin drent agrant host celle part. Et laisserent lepideus pour gar der la terre dytalie. Quant ilz approucherent si ques les osts sentrevirent Ilz assemblerent vigoureusement. En celle ba taille fut occis cassius. et mar cus brucus et de leurs gens gran nombre. Dont orent conseil octovien et anthoine quilz par tiroient lempire. Et que antho ine maintendroit. grece egyp te et ayse. et les regions dorient Et octovien maintendroit y talie gaule espaigne auffrique thessale et les parties doccident Ainsi fut partie lempire de rom me Pou apres avint que ceulx qui estoient eschappes de la bataille ou brucus et cassius furent occis sen alerent a sextus pompee le filz augrant pompee qui estoit en cecille et quant il se vit grant plainte de gens en sa compaignie Ilz commencie rent a destruire et ardre tou te la navire dytalie et y fist plusieurs maulx. Si en vin drent les nouvelles a octovi en cesar qui y ala atout grant plante de gens Si y ot grant hutin. Mais en fin y fut vain cu sextus pompee et sen fuit atout pou de gens en messane Not gaires la este que on luy vint dire que octovien estoit arrivez pres du mont dececille Sextus ala celle part et assailly soubda inement octovien Si ques octo vien y perdit la plus grant par tie desa name et de ses chevaliers tant quil len convint retourner en y talie Et la rassembla tant quil pot avoir de gens. et revint en ce cille et envoya agrippa ung sien duc contre pompee Si fut grant la bataille mais en fin en ot la victoire agrippa Car il prist et plunga cent et lx nefs de ses ennemys et cestus pompee sen fuit a tout xvii nefs Comment anthoine fist herode prince de ga llice et faciaulx prince de judee Apres ces choses envoya octovien agrippa par toute cecille et submist toute la terre ala voulente de son de son seigneur Adonc avoit oc tovien xliiii legions toutes a son commandement puis re paira a romme a grant joye. Entretant anthoine qui cestoit trait asa partie quant il entra en sirie herode vint aluy et luy apporta grnas dons pour estre en sa grace Avint que an toine vint en anthioche. la vindrent bien cent juifs pour encuser herode et disoient quil recevoit toutes les rentes ne nulles nen rendoit. Dont de manda anthoine a hircam lequel luy sembloit estre plus sufisant au pays garder et il dit herode et son frere fassiaux. dont fist anthoine herode prince de galilee et fassiaux prince de judee qui devant navo ient este que prevosts. Apres sen ala anthoine a romme Q uant il ot vuidie le pays bazapha nes ung prince de turquie et par torus. le roy des turcs passerent le flun deufrate a grant force de gens. Et entrerent en sirie. Quant lisamas qui estoit nieps danti gonus le roy de sirie le sot. Il vint au roy pactorus et luy promist mile besans. et vc pucelles sil vouloit tollir a hircam le regne de Judee et le rendist a antigonus son oncle. Si prist pactorus la promesse. et leur bailla grant nom bre de gens. Adonc sen alerent An tigonus et lisamas devant jherusalem Si assirent hircam et herode et fa ssiaux son frere. et fut le jour de penthecouste que les juifs firent leurs sacrefices au temple. Si trouverant les murs desgarnis Si entrerent ens et commencie rent afaire grant occision. Ceulx de dedens se retindrent au temple et au palays. dont parlerent les sage hommes de paix. Dont sen alerant antigonus. hircam et fassiaux. pour faire laccord he rodes ny voult pas aler. Car ma riane sa femme lavoit moult enorte quil ne se fiast ja en foy de turc Ainsi que les aultres sen aloient vers le roy pactorus et ilz furent une piece eslonge jherusalem. les turcs qui orent fait ung agait saillirent hors et prindrent hircam et fassiaux et les livrerent a pactorus Q uant herode sot ceste trahison il nosa demourer en jherusalem Ains sen fuit par nuit et envoya sa femme et ses enfans et tous ses gens. les turcs qui sen apparceu rent les suivirent et en occirent aucuns des siens. Quant ilz o rent grant piece ale et herode vit quilz ne les laisserient po int en paix. Si se retourna he rode a eulx a tout ses gens moult agrement si en occirent laplus grant partie. et le remenant sen fuy. pour louneur de celle victoire fonda il puis ung cha stel en ce lieu et lappella herdodi um Apres ses choses sen ala herode en ydumee. laluy josipus son frere alencontre Il laissa de ses gens les moins puissans ou il passoit. et les aultres mena en masadam le fort chasteau. la laissa il sa fem me et ses enfans et josipus son frere atout iim bons chevaliers pour le garder. Partorus le roy des turcs quant il sot que herodes nestoit pas celle par de jherusalem Il prist lacite et plusieurs chas teaulx dentour. Et puis rendy a antigonus hircaim et fassiau Antigonus coppa a hircam les deulx oreilles. Affin quil ne pe ust mes estre evesque. Apres luy envoya ung mire aussi com me pour le garir mais il luy mist venin es plaies. dont il mouru. Quant fassiaux sot ceste chose il ot paour quon ne le fist mourir de crueuse mort pour ce hurta il tant sa teste con tre une pierre quil sescervella et ainsi mouru Et herode quant il ot laissie son frere en masedan Il sen ala vers petrain la mai stre cite darrabe. Car il cuida trouver grant confort au roy malicus de qui lignage il estoit mais le roy luy manda quil vuidast sa terre Dont se par ty herode de la et se pensa quil yroit a romme a anthoine qui la estoit. Car bien avoit enten du comment hicam et fassi aux estoient trahis Quant il vint a romme Il conta son mes chef a anthoine qui grant pi tie en ot et len mena devant oc tovien cesar et luy pria moult de luy. et puis luy monstra tant de raisons que par ce quil dist au senateurs et par les proues sesquil rementut de antipater le pere herode Et par ce quil leur prouvoit que antigonus a voit este plusieurs fois enne my du commun et mesmement quil sestoit estably roy par la force des turcs qui ennemys estoient de romme que tous sas sentirent que herode fust roy Dont lemmenerant anthoine et octovien au capitole les con sules et les baillifs aloient de vant faisent les sacrifices. Et quant ilz vindrent la ilz assirent aherode la couronne ou chef et fut mys la le decret du senat que herodes estoit roy par leur auctorite. Commment herodes fut chef de jherusalem Le premier jour que herode porta couronne donna anthoine a menger a tous les haults hommes de la cite pour lamour de herode Apres prist herodes congie atous. et an thoine manda ventidius et Sil lo deux princes rommains quilz asseissent herode ou siege royal en jherusalem. Quant herode fut ve nuz a acre il loa soubdoiers a grant plante. Et puis sen ala amasadan ou ses femmes et ses enfans estoient De la sen ala devant jherusalem si lassist. Quant antigonus sot que ventidius et Sillo deux des princes de rom me estoient avec herode. Il leur envoya grans dons affin quilz ne luy feissent desplaisir. Quant ilz orent les dons receus ilz qui rent occasion par quoy le siege departy. Si se alerent chascun yverner en lieu convenable. mais herode ne layssa mye pour liver quilz ne oppressast ses en nemys. Siy ot grant occision dun coste et daultre. Mais enla fin herode vit quil ne pouoit ri ens faire. Mais tantost oy no uvelles que anthoine estoit re tourne de romme etavoit assise samosate une fort cite pres du flun euffrate. Il ala cele part atout grans gens pour luy servir. Et fist tant ace siege que la cite fut prise par son sens et par son engin de quoy antoi ne luy trop grant gre Apres luy monstra comment vendidius et Sillo avoient pris lavoir an tigonius et avoit dessegee jherusalez Dont luy bailla anthoine ung sien duc nomme sossibum et grant partie de sa chevalerie. Dont se party herode de luy et se hasta de venir en judee. Mais en la vo ye luy vindrent piteuses nou velles. Car il se party de Judee pour aler a anthoine Il avoit la issie Josipus son frere pour gar der sa terre. Et bien luy avoit commande quil ne se combatist en nulle maniere tant quil fust revenuz. Mais il tint pas son commandement. Ains prist cincq cohortes de rommains. et sen ala devant jherico pour gaster les biens Ses enne mys sorent la venue et luy firent ung agait. Si fut desconfit et occis et le plus de ses gens. Et pu is que antigonius le vit mort le batit il de ses esperons pour la hayne quil avoit a herode son frere De ses nouvelles fu herodes moult dolant. mais pour ce ne laissa il pas quil nalast. tousjours avant et tousjours luy croisoient gens. Car les ungs luy venoient pour la hayne quilz avoient a antigonus et les au ltres pour convoytise de proye Il ot en sa voye plusieurs batail les aux gens antigonus dont il ot victoire En lune prist pa lepum le marechal si luy coppa la teste en vengence de josipus son frere quil avoit occis Au derrain vint herode devant jherusalemz Si lassist et apres plusieurs a ssaults la prirent a force. Et y firent grant occision par les rues PIEDDS-DE-MOUCHE Quant antigonus vit quil navoit pouoir de soy effendre Il vint devant sossi bon et luy cria mercy. Si le fist lier et bien garder Et herodes qui vit qe les rommains tra ioient vers le temple pour le despouller Il pria sossibum quil fist tenir en paix ses chevaliers. Car silz vuidoient ainsi la ville dom mes et davoir Il seroit roy dun desert non pas de terre Il avoit ce dist assez avoir pour payer ses chevaliers selon chascun sa des serte. Dont fist sossibum lais sier loccision. Et puis assist herode ou siege royal. herode luy donna grans dons et atous ses chevaliers si quil nyot celuy qui ne sen loast Apres sen retour na sossibum et emmena anti gonius a anthoine qui luy fist copper la teste dune congnie. Quant herode fu ainsi affer mez de son royaulme. Il honno ra ses amys et ceulx qui estoi ent de la partie antigonus que roit a occision quil les mectoit a mort. Ainsi fut le regne de jherusalem et le probrage translate a ung estrange homme contre la duenement de notreseigneur. jhesucrist selon la prophecie jacob qui dist que princes ne ducs ne saudro ient point de la lignee Juda mes ques adonc que cil vendroit aqui la seignourie de toutes gens estoit promise. Herodes manda navelle de babiloyne et le fist e vesque de jherusalem. Puis losta il de levesche et la donna aristoble le frere de sa femme mariane. Et lappella Jonathan. Comment octovien vainqui par mer et par terre anthoine Ence temps nestoit mye octovien oy seulx Ains ot batailles contre les hiriliens et hongrois et les soubmist a sa seignourie. Pu is sen retourna a romme An thoine quant il y ot une piece demoure en anthioche rassem bla grant gens et entra en her nieme et prist le roy arthabo num qui ne sen donnoit garde si le loya dune chaienne dargent et le destrainguit tant que cil luy enseigna son tresor qui es toit moult grant. Quant an thoine fut saisi du tresor il fut si orguilleux quil ne daignoit nulluy. Il sacointa de la royne cleopatras degypte qui estoit une des plus belles dames que on sceut en ce temps. Il fut si surpris de samour que pour la mour delle laissa octave. la seur octovien. Cleopatras qui moult estoit malicieuse et convoiteu se de regner enorta a anthoine quil envoyast herode contre malicum le roy darabe. Et se fist elle car sil vainquoit elle auroit le royaulme darabe Et se herodes estoit vaincu elle auroit celluy de jherusalem. dont ala herode. sur malicum et le vainquit la royne cleopatras ne se tint mye atant. ains convoitoit a estre da me de romme et par son enortement Il commenca a enteprendre sur octovien Quant octovien sot que anthoine avoit laissie sa seur octave et quil enteprenoit sur luy Il en ot grant despit. Si assembla iic et trente galees du port de brandis pour aler en e pire vers duras. Ilenvoya devant aggripe a tout une partie de ses nefs Cil prist moult denefs qui. de sirie et de ayse venoient en lay de anthoine charges darnes et de viandes avec ce il prist par for ce sinomone ?? la forte cite de peno lopeuse qui moult estoit bien. garnie des chevaliers anthoine Apres prist lacite de conare. Apres sen retourna a octovien cesar : Anthoine qui vit quil ot ja perdu a ce commancement pensa quil hasteroit la bataille et assailly octovien. Mais il narresta gai res contre la puissance octovien le tiers jour apres se loga anthoine vers aussuim. et rap paireilla ses batailles pour com batre par eaue. la vint octovien a tout ses gens moult fut ceste bataille perilleuse et cruelle et moult en y ot doccis dune part et daultre. mais apres grant oc cision tourna anthoine et les siens en fuite Herode qui sen retournoit darabe ou il ot eu victoire rassembla ses gens avec ceulx anthoine et repairerent en lisle de rodes. Octovien qui sot ceste assemble il ala celle part car il ne tenoit pas avaincu an thoine tant que herode eust pui ssance. herodes qui actendoit sa venue vint alencontre de luy. sans couronne et sans royal habit et dist. Cesar je cognois bien que Jay vray loyal a anthoine. Et sa ches que pour paour je ne laysse a porter armes contre toy. ne pour ce que je ne voulsisse guerpir an thoine qui tant de biens ma fait Ains meussiez approuve ennemy si ceulx darrabe ne meussent em pesche. Et neantmoins Je luy don nay tresbon conseil. car sil eust occise cleopatras de ceste discorde neust riens este. Mais sans doub te lamour cleopatras et dieu qui victoire ta octroyee luy ont estoupe les oreilles. Or est vaincu pour sa folye Car femme la si viancu quil ayme myeulx estre vaincu ave el le que sans elle vaincre. Or fuys vaincu avec anthoine Jay mys jus ma royal couronne avec sa fortune. Quant octovien ot ce entendu Si luy respondi Soyes tout a seur ?? et use plus hardiment de ton royaulme que tu ne fuz onc ques. Tu es digne de gouverner plus que tu nas qui ainsi deffens la fo lie anthoine. Or te feray tant de bien que tu nauras talent de moy laissier. lors luy rassist la couron ne enlateste et luy conferma son regne. De lorrible mort dont la royne cleopatras se fist mourir Apres ces choses sen ala ce sar en egypte. herode le su ivy et pourveut tout lost de vi tailles par quoy il ot moult la grace octovien Quant ilz fu rent venuz devant peleuse. les garnisons deleans luy rendirent la cite sans cop ferir. Apres sen ala vers paretome ?? la premiere cite degypte Anthoine luy vint alencontre et se combaty a luy. Mais il fut tantost vaincu. Si prindrent la cite par force. et sen fuit anthoine vers alixandre le premier jour du moys pour lors nomme sextum assem bla tant quil pot avoir de gens au port dalixandre pour comba tre contre octovien. par eaue. mais si tost comme octovien sot ceste assemblee il ala celle part. et incontinent que les gens an thoine virent venir octovien con tre eulx il se alierent avec luy et demoura anthoine tout seul lequel sen fuy atout pou de sens amys en son palays dalixandre et la se occist de sa main mesmes Si entra octovien en la cite sans contredit Et quant la royne cle opatras sot ceste avanture elle se achesma ?? au plus richement quelle pot et vint devant octovi en pour savoir celle pourroit son cuer molier pour sa beaulte. ma is quant elle vit quil nen faisoit nul semblant elle se desespera. Si ala dedens le sepulchre des roys. et se coucha delez anthoine et mist deux serpens a ce mamel les. si la trairent tant quelle mouru Si prist octovien les grans richesses dalixandre. dont romme fut moult acreue et fist du rayaulme degypte pro vince qui avoit dure par unze roys et une royne De grans biens que anthoine fist a herode pour son service Quant octovien ot vain cu anthoine Il remena ses gens en sirie et pour ce que herode lavoit si bien servy Il luy donna garadam et samarie. et luy rendy la valee de jherico que la royne cleopatras luy a voit tollue. Apres luy donna iiiic sergens que la royne cle opatras souloit mener pour son corps garder. Comment lempereur octovien estably moult de loys a romme De la sen vint octovien par aise et par grece abrandre et puis a romme le xiie an apres quil fut premierement consule et entra en la cite anoble trium phe. Adonc fut premierement octovien appelle cesar et saulue par nom de auguste que oncques nulz navoit oy devant nommer Et puis ce jour en avant luy demoura la seignourie du mon de Il fist appeller le moys de sextus ou quel il avoit vaincu anthoine aoust pour lonneur de ce quon lavoit nomme auguste pour sa victoire. Puis estably moult deloys aromme. Comment ceulx de perse requirent paix a octovi en la quelle leur accorda En ce temps fut annoncie la nativite saint jehan batiste par lange azacharie. Au vie moys apres. Dieu envoya son ange ala vierge marie qui luy annonca sa venue en luy Quant ceulx de parce que nous appellons ores turcs sorent que cesar auguste ot submis tout orient et toute germenie gaule et espaigne. Ilz orent paour quil ne voulsist venger la mort cra sus le consule Et pour celuy ren voierent toutes les banieres quilz avoyent conquises en la bataille ou crassus fut occis et requeroient paix. Cesar leur octroya par si quil en ot ostages et ilz luy livrerent voulentiers. en lan que romme avoit este fondee viiclii ans le xliie an de lempire cesar augu ste. Comment octovien voult faire nombrer le peuple deson regne. Quant il vit que toutes gens dorient et doccident estoient tous appaisiez et obaissans au commandement de romme. Il fist clorre les portes du temple janus et demourerent xii ans closes. Adonc il voult savoir le nombre dommes et de femmes en son reg ne Et pour ce il commanda a tous ses prevosts quilz receussent de chascun chef domme et de fem me ung denier. et fut comman de que ceulx des chasteaulx des bours et des viles apportassent leurs deniers aux citez soubz qui ilz estoient Cedenier estoit dar gent et valoit x aultres deniers et si estoit escript le nom de cesar et au paier congnoissoient ilz quilz estoient subgets a lempi re de romme. Par ce comman dement vindrent Joseph. et la vierge marie a nazareth pour leurs ceus paier Et celle nuit mesmes enfanta la vierge ma rie notreseigneur jhessucrist De ceste descripcion que cesar auguste fist le seigneur des seigneurs fu homme entre les aultres et appa rut en chair pour estre descripz et contez au nombre entre les mortelz. Ce ne fut pas sans tres grant mistere ne sans la grant honneur de lempire rommain Quant au commandement dun seul homme le seigneur de tous ses habitans. furent mis en cer taine somme le nombre des testes qui ceus avoient paie par le monde fut rapporte devant cesar apres ce que le commande ment avoit este fait et que notre seigneur avoit este nez. si trouva on iiiixxx fois iiiclxxm Cy serons fin de nos hystoires Ala venue du benoist filz de dieu jhesus. Qui est benedictus insecula Amen Explicit le miroir du monde Finito libro sit. laus et gloria christo. Qui fecit finem. Sit benedictus. amen.

Transcription réalisée par Raphaëlle Décloître, Kim Labelle et Louis Laliberté-Bouchard

Ce projet est publié sous licence Creative Commons Attribution, Partage dans les mêmes conditions 4.0.

Photo: détail, BnF, fr. 328, fol. 32r | Base du design par TEMPLATED